<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0"
	 xml:lang="en" xml:id="chap-usermgmt">
  <title>Gerenciamento de Usuários</title>

  <sect1 xml:id="chap-usermgmt-intro">
    <title>Introdução</title>

    <para>
      O GNU/Linux é um sistema operacional multi-usuário. Isto quer 
      dizer que vários usuários podem usar o sistema, e eles podem 
      usá-lo simultaneamente. Os conceitos de gerenciamento de 
      usuários no GNU/Linux são bastante simples. Primeiro de tudo, 
      existem várias contas de usuário em cada sistema. Mesmo em um 
      sistema com apenas um usuário existem várias contas, porque o 
      GNU/Linux utiliza contas específicas para determinadas tarefas. 
      Usuários podem ser membros de grupos. Os grupos são usados 
      para setar permissões mais genéricas, por exemplo, você pode 
      fazer com que um arquivo seja lido apenas por um certo grupo. 
      Há alguns poucos usuários e grupos que são reservados no 
      sistema. O mais importante deles é o usuário 
      <emphasis>root</emphasis>. O usuário <emphasis>root</emphasis>
      é o administrador do sistema. É uma boa idéia evitar logar 
      com este usuário, porque isto aumenta muito os riscos em 
      relação à segurança. Você pode logar como um usuário normal 
      e executar tarefas administrativas utilizando os comandos 
      <command>su</command> e <command>sudo</command>.
    </para>

    <para>
      Os usuários disponíveis no sistema estão especificados no 
      arquivo <filename>/etc/passwd</filename>. Você pode olhar este 
      arquivo para ter uma idéia de quais as contas de usuário são 
      mandatórias. Você deve ter percebido que não há senhas neste 
      arquivo. As senhas ficam em um arquivo separado, 
      <filename>/etc/shadow</filename>, com strings encriptadas. 
      Informações sobre grupos ficam no arquivo 
      <filename>/etc/group</filename>. Não é uma boa idéia editar este 
      arquivo diretamente. Existem ferramentas excelentes que podem 
      ajudá-lo a administrar grupos e usuários. Este capítulo irá 
      descrever algumas delas.
    </para>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="chap-usermgmt-user">
    <title>Adicionando e removendo usuários</title>

    <sect2 xml:id="chap-usermgmt-user-add">
      <title>useradd</title>

      <para>
      O comando <command>useradd</command> é usado para adicionar 
      contas de usuário no sistema. Rodando este comando com um 
      nome de usuário como parâmetro irá criar o usuário. Por 
      exemplo:
      </para>

      <screen>
# <userinput>useradd bob</userinput>
      </screen>

      <para>
      Irá criar a conta de usuário <emphasis>bob</emphasis>. 
      Tome cuidado pois isto não irá criar o diretório home do 
      usuário. Adicione o parâmetro <parameter class="command">-m</parameter>
      para criar o diretório. Por exemplo:
      </para>

      <screen>
# <userinput>useradd -m bob</userinput>
      </screen>

      <para>
      Isto irá adicionar o usuário <emphasis>bob</emphasis> ao 
      sistema e criar o diretório home do usuário em 
      <filename>/home/bob</filename>. Normalmente o usuário é 
      criado como membro do grupo <emphasis>users</emphasis>. 
      Suponha que nós queiramos fazer com que o grupo 
      <emphasis>crew</emphasis> seja o grupo primário do usuário 
	  <emphasis>bob</emphasis>. Isto pode ser feito usando o 
      parâmetro <parameter class="command">-g</parameter>. Por 
      exemplo:
      </para>

      <screen>
# <userinput>useradd -g crew -m bob</userinput>
      </screen>

      <para>
      Também é possível adicionar este usuário a grupos secundários 
      durante a criação da conta, utilizando o parâmetro
	  <emphasis>-G</emphasis>. Nomes de grupos podem ser separados 
      por vírgula. O seguinte comando irá criar um usuário 
	  <emphasis>bob</emphasis>, que é membro dos grupos secundários 
      <emphasis>crew</emphasis>, <emphasis>www-admins</emphasis> e 
      <emphasis>ftp-admins</emphasis>:
      </para>

      <screen>
# <userinput>useradd -g crew -G www-admins,ftp-admins -m bob</userinput>
      </screen>

      <para>
      Por padrão o comando <command>useradd</command> apenas adiciona 
      usuários, ele não pode ser usado para definir a senha dos usuários 
      adicionados. As senhas podem ser definidas utilizando o comando 
	  <command>passwd</command>.
      </para>
    </sect2>

    <sect2 xml:id="chap-usermgmt-user-passwd">
      <title>passwd</title>

      <para>
      Como você já sabe, o comando <command>passwd</command> é usado 
      para definir uma senha para um usuário. Rodando este comando 
      como usuário normal e sem parâmetros, irá definir a senha para 
      o usuário atual. Ele irá perguntar a senha antiga e também a 
      senha nova, duas vezes:
      </para>

      <screen>
$ <userinput>passwd</userinput>
Changing password for bob
(current) UNIX password: 
Enter new UNIX password: 
Retype new UNIX password: 
passwd: password updated successfully
      </screen>

      <para>
      O usuário <emphasis>root</emphasis> pode definir senhas para os 
      usuários especificando o nome do usuário como parâmetro. O 
      comando irá perguntar apenas a nova senha. Por exemplo:
      </para>

      <screen>
# <userinput>passwd bob</userinput>
Enter new UNIX password: 
Retype new UNIX password: 
passwd: password updated successfully
      </screen>
    </sect2>

    <sect2 xml:id="chap-usermgmt-user-adduser">
      <title>adduser</title>

      <para>
      O comando <command>adduser</command> combina os comandos 
      <command>useradd</command> e <command>passwd</command> em um 
      script interativo. Ele irá pedir que você preencha algumas 
      informações da conta a ser criada e depois criará uma conta 
      baseada nestas informações. Abaixo você pode ver um exemplo.
      </para>

      <screen>
# <userinput>adduser</userinput>

Login name for new user []: <userinput>john</userinput>

User ID ('UID') [ defaults to next available ]: <userinput>&lt;Enter&gt;</userinput>

Initial group [ users ]: <userinput>&lt;Enter&gt;</userinput>

Additional groups (comma separated) []: <userinput>staff</userinput>

Home directory [ /home/john ] <userinput>&lt;Enter&gt;</userinput>

Shell [ /bin/bash ] <userinput>&lt;Enter&gt;</userinput>

Expiry date (YYYY-MM-DD) []: <userinput>&lt;Enter&gt;</userinput>

New account will be created as follows:

---------------------------------------
Login name.......:  john
UID..............:  [ Next available ]
Initial group....:  users
Additional groups:  [ None ]
Home directory...:  /home/john
Shell............:  /bin/bash
Expiry date......:  [ Never ]

This is it... if you want to bail out, hit Control-C.  Otherwise, press
ENTER to go ahead and make the account.
<userinput>&lt;Enter&gt;</userinput>

Creating new account...


Changing the user information for john
Enter the new value, or press ENTER for the default
        Full Name []: <userinput>John Doe</userinput>
        Room Number []: <userinput>&lt;Enter&gt;</userinput>
        Work Phone []: <userinput>&lt;Enter&gt;</userinput>
        Home Phone []: <userinput>&lt;Enter&gt;</userinput>
        Other []: <userinput>&lt;Enter&gt;</userinput>
Changing password for john
Enter the new password (minimum of 5, maximum of 127 characters)
Please use a combination of upper and lower case letters and numbers.
New password: <userinput>password</userinput>
Re-enter new password: <userinput>password</userinput>


Account setup complete.
      </screen>

      <para>
      Você pode usar os valores padrões, ou deixar alguns campos em 
      branco pressionando a tecla &lt;Enter&gt;.
      </para>
    </sect2>

    <sect2 xml:id="chap-usermgmt-user-userdel">
      <title>userdel</title>

      <para>
      Às vezes é necessário remover uma conta de usuário do sistema. 
      O GNU/Linux oferece a ferramenta <command>userdel</command> 
      para isto. Apenas especifique o nome de usuário como parâmetro 
      para remover a conta do sistema. Por exemplo, o comando seguinte 
      irá remover a conta de usuário <emphasis>bob</emphasis> do sistema:
      </para>

      <screen>
# <userinput>userdel bob</userinput>
      </screen>

      <para>
      Isto irá apenas remover a conta de usuário, mas não o diretório 
      home do usuário e a sua fila de e-mail. Adicione o parâmetro <parameter
      class="command">-r</parameter> para deletá-los. Por exemplo:
      </para>

      <screen>
# <userinput>userdel -r bob</userinput>
      </screen>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="chap-usermgmt-su">
    <title>Evitando utilização da conta root com o su</title>

    <para>
      É uma boa idéia evitar logar-se com o usuário <emphasis>root</emphasis>. 
      Há várias razões para não fazer isto. Digitar alguma coisa errada 
      acidentalmente pode causar sérios danos, e programas maliciosos 
      podem causar uma série de estragos com se está logado com o usuário 
      <emphasis>root</emphasis>. Ainda assim, há várias situações em que 
      você precisa ter os privilégios deste usuário. Por exemplo, para 
      executar tarefas de administração do sistema, ou instalar programas. 
      Felizmente, o comando <command>su</command> pode dar privilégios de 
      root temporariamente.
    </para>

    <para>
      Usar o <command>su</command> é muito simples. É só executar o comando 
      <command>su</command> e digitar a senha de root, e um shell com 
      privilégios de root será iniciado:
    </para>

    <screen>
$ <userinput>whoami</userinput>
bob
$ <userinput>su</userinput>
Password: 
# <userinput>whoami</userinput>
root
# <userinput>exit</userinput>
exit
$ <userinput>whoami</userinput>
bob
    </screen>

    <para>
      Neste exemplo o usuário <emphasis>bob</emphasis> está logado, 
      você pode ver isso na saída do comando <command>whoami</command>. 
      O usuário executa su em digita a senha de <emphasis>root</emphasis>. 
      O <command>su</command> irá iniciar um shell com privilégios de root, 
      isto é visto na saída do comando <command>whoami</command>. Após sair 
      do shell do <emphasis>root</emphasis>, o controle é retornado ao 
      shell original com os privilégios do usuário <emphasis>bob</emphasis>.
    </para>

    <para>
      Também é possível executar apenas um comando com o usuário 
      <emphasis>root</emphasis>, utilizando o parâmetro <parameter
      class="command">-c</parameter>. O seguinte comando irá rodar o 
      comando <command>lilo</command>:
    </para>

    <screen>
$ <userinput>su -c lilo</userinput>
    </screen>

    <para>
      Se você quer passar parâmetros para o comando, utilize aspas 
      (e.g. <command>su -c &quot;ls -l&quot;</command>). Sem as aspas o 
      comando <command>su</command> não pode determinar se o parâmetro 
      passado deve ser usado pelo comando especificado ou pelo próprio
      comando <command>su</command>.
    </para>

    <sect2 xml:id="chap-usermgmt-su-restrict">
      <title>Restrigindo acesso ao su</title>

      <para>
      Você pode refinar o acesso ao <command>su</command> com o 
	  <emphasis>suauth</emphasis>. É uma boa prática de segurança 
      permitir o acesso ao <emphasis>root</emphasis> através do 
      <command>su</command> apenas para membros de um grupo especial.
      Por exemplo, você pode restringir membros do grupo 
      <emphasis>wheel</emphasis> de acessar o root com o 
	  <command>su</command> em um estilo BSD, adicionando a seguinte 
      linha no arquivo <filename>/etc/suauth</filename>:
      </para>

      <screen>
root:ALL EXCEPT GROUP wheel:DENY
      </screen>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="chap-usermgmt-quota">
    <title>Limite de disco</title>

    <sect2 xml:id="chap-usermgmt-quota-intro">
      <title>Introdução</title>

      <para>
      O limite de disco é um mecanismo que permite ao administrador 
      do sistema restringir o número de blocos e nós de um disco 
      que um determinado usuário e grupo pode usar. Nem todos os 
      sistemas de arquivos suportados pelo Linux suportam limite de 
      disco, dentre os mais utilizados que suportam estão ext2, ext3 
      e XFS. O limite de disco é ativado e gerenciado pelo sistema 
      de arquivos.
      </para>
    </sect2>

    <sect2 xml:id="chap-usermgmt-config">
      <title>Habilitando o limite de disco</title>

      <para>
      O limite de disco pode ser ativado pelo sistema de arquivos 
      no arquivo <filename>/etc/fstab</filename>, utilizando as 
      opções <parameter>usrquota</parameter> e <parameter>grpquota</parameter>. 
      Por exemplo, suponha que nós tenhamos a seguinte entrada para 
      a partição <filename>/home</filename> no arquivo 
      <filename>/etc/fstab</filename>:
      </para>

      <screen>
/dev/hda8        /home            xfs         defaults         1   2
      </screen>

      <para>
      Nós podemos ativar o limite de disco adicionado a opção 
      <parameter>usrquota</parameter>:
      </para>

      <screen>
/dev/hda8        /home            xfs         defaults<emphasis role="bold">,usrquota</emphasis> 1   2
      </screen>

      <para>
      Depois disso a máquina pode ser reiniciada, para deixar que 
      os scripts de inicialização do Slackware Linux ativem o 
      limite de disco. Você pode também ativar o limite de disco 
      sem reiniciar a máquina, basta remontar a partição e rodar 
      o comando <command>quotaon</command>:
      </para>

      <screen>
# <userinput>mount -o remount /home</userinput>
# <userinput>quotaon -avug</userinput>
      </screen>
    </sect2>

    <sect2 xml:id="chap-usermgmt-quota-edit">
      <title>Editando o limite de disco</title>

      <para>
      Limites de disco para usuários e grupos podem ser editados 
      com a ferramenta <quote>edquota</quote>. Este programa 
      permite que você edite limites de disco interativamente 
      com o editor <command>vi</command>. A sintaxe mais básica 
      deste comando é <command>edquota username</command>. Por 
      exemplo:
      </para>

      <screen>
# <userinput>edquota joe</userinput>
      </screen>

      <para>
      Isto irá iniciar o editor <command>vi</command> com as 
      informações de limite de disco para o usuário <emphasis>joe</emphasis>. 
      Irá parecer mais ou menos assim:
      </para>

      <screen>
Disk quotas for user joe (uid 1143):
  Filesystem                   blocks       soft       hard     inodes     soft    hard
  /dev/hda5                      2136          0          0         64        0       0
      </screen>

      <para>
      Neste exemplo, o limite de disco é ativado apenas para um 
      sistema de arquivos, que fica em <filename>/dev/hda5</filename>. 
      Como você pode ver, existem várias colunas. A coluna 
      <emphasis>blocks</emphasis> mostra quantos blocos o usuário pode 
      utilizar, e a coluna <emphasis>inodes</emphasis> o número de 
      nós que ele ocupa. Há também as colunas <emphasis>soft</emphasis> 
      e	<emphasis>hard</emphasis> ambas após 
      <emphasis>blocks</emphasis> e <emphasis>inodes</emphasis>. 
      Estas colunas especificam os limites mínimo e máximo de blocos 
      e nós. Um usuário pode exceder o limite mínimo por um tempo, 
      mas nunca pode exceder o limite máximo. Se o valor do limite 
      é <emphasis>0</emphasis>, então não há limite.
      </para>

      <note>
        <para>
          O termo <quote>blocks</quote> pode ser um pouco confuso neste 
          contexto. Nas configurações de limite de disco, um bloco é 
          1KB, e não o tamanho de bloco do sistema de arquivos.
        </para>
      </note>

      <para>
      Vamos dar uma olhada em um exemplo simples. Suponha que nós 
      queiramos definir o limite mínimo do usuário <emphasis>joe</emphasis> 
      para <emphasis>250000</emphasis>, e o limite máximo para 
      <emphasis>300000</emphasis>. Nós podemos alterar o limite de 
      disco listado anteriormente:
      </para>

      <screen>
Disk quotas for user joe (uid 1143):
  Filesystem                   blocks       soft       hard     inodes     soft    hard
  /dev/hda5                      2136     <emphasis role="bold">250000</emphasis>     <emphasis role="bold">300000</emphasis>         64        0       0
      </screen>

      <para>
        As novas configurações de limite de disco estarão ativas 
        após salvar o arquivo e fechar o <command>vi</command>.
      </para>
    </sect2>

    <sect2 xml:id="chap-usermgmt-quota-repquota">
      <title>Colhendo informações sobre limite de disco</title>

      <para>
      Muitas vezes é útil termos estatísticas sobre o uso atual 
      dos limites de disco. O comando <command>repquota</command> 
      pode ser usado para saber quais os limites de disco estão 
      definidos para cada usuário e quanto está sendo utilizado 
      por cada um. Você pode ver as configurações de limite de 
      disco de uma partição específica passando o nome da partição 
      como parâmetro. O parâmetro <parameter class="command">-a</parameter> 
      irá mostrar informações de todas as partições com o limite 
      de disco ativado. Supondo que você queira ver as informações 
      da partição <filename>/dev/hda5</filename>, você pode 
      utilizar o seguinte comando:
      </para>

      <screen>
# <userinput>repquota /dev/hda5</userinput>
*** Report for user quotas on device /dev/hda5
Block grace time: 7days; Inode grace time: 7days
                        Block limits                File limits
User            used    soft    hard  grace    used  soft  hard  grace
----------------------------------------------------------------------
root      --       0       0       0              3     0     0       
[..]
joe       --    2136  250000  300000             64     0     0       
[..]
      </screen>
    </sect2>
  </sect1>
</chapter>
