<!-- $Id: mutt.xml 333 2007-10-21 17:20:54Z danieldk $ -->

<chapter id="email-mutt"> <?dbhtml filename="mutt.html"?>
  <title>Lendo e escrevendo e-mails com o mutt</title>

  <indexterm><primary>mutt</primary></indexterm>

  <sect1 id="email-mutt-introduction">
    <title>Introdução</title>

    <indexterm><primary>MUA</primary></indexterm>
    <indexterm><primary>Agente Usuário de Correio (Mail User Agent)</primary></indexterm>

    <para>
      O mutt é um agente usuário de correio (<acronym>MUA</acronym>) que
      pode ser usado para leitura e escrita de e-mail.  O mutt é uma
      aplicação em modo texto, significando que ele pode ser usado na
      console, sobre SSH ou em um terminal do X.  Por meio de sua
      interface de menu, é muito fácil ler grandes quantidades de
      mensagens de e-mail em um curto tempo, e o mutt também pode ser
      configurado para usar seu editor de texto preferido.
    </para>

    <para>
      Este capítulo irá discutir como você pode personalizar o mutt para
      suas necessidades, como utilizá-lo, e como o suporte a PGP/GnuPG é
      usado.
    </para>
  </sect1>

  <sect1 id="email-mutt-usage">
    <title>Utilização</title>

    <para>
      O mutt é bastante simples de se usar, ainda que possa levar um
      tempo até você se ambientar com as teclas usadas para navegar, ler
      e escrever e-mails.  As próximas seções descrevem algumas das
      teclas mais importantes.  O mutt apresenta uma visão geral mais
      aprofundada das teclas disponíveis ao se pressional a tecla
      &lt;h&gt;.
    </para>

    <sect2 id="email-mutt-usage-browsing">
      <title>Navegando numa lista de e-mails</title>

      <para>
        Depois de invocar o comando <command>mutt</command>, uma visão
        geral de todos os e-mails será mostrada.  Você pode navegar ao
        longo da lista de e-mails com as teclas de setas para cima e
        seta para baixo, ou ainda com as teclas &lt;k&gt; e &lt;j&gt;.
      </para>

    </sect2>

    <sect2 id="email-mutt-usage-reading">
      <title>Lendo e-mails</title>

      <para>
        Para ler um e-mail, use a tecla &lt;Enter&gt; depois de
        selecionar uma mensagem na lista da visão geral de e-mails.  Ao
        ler um e-mail você pode usar &lt;Page Up&gt; e &lt;Page Down&gt;
        para navegar ao longo da mensagem.  Você ainda pode usar as
        setas de navegação usadas para navegar na lista de e-mails para
        visualizar outras mensagens.
      </para>

      <para>
        Se um e-mail tiver anexos, você pode vê-los pressionando a tecla
        &lt;v&gt;.  Você pode ver anexos individuais selecionando-os e
        pressionando a tecla &lt;Enter&gt;.  Para salvar um anexo para
        um arquivo, pressione a tecla &lt;s&gt;.
      </para>
    </sect2>

    <sect2 id="email-mutt-usage-sending">
      <title>Enviando e-mails</title>

      <para>
        Você pode compor um novo e-mail com a tecla &lt;c&gt;, ou
        responder a uma mensagem selecionada com a tecla &lt;r&gt;.  O
        mutt irá lhe pedir que você especifique um destinatário
        (<emphasis>To:</emphasis>), e um título de mensagem
        (<emphasis>Subject:</emphasis>).  Depois de entrar com essas
        informações, um editor de texto é executado
        (o <command>vi</command> é usado por padrão), o qual você pode
        usar para compor a mensagem.  Depois de salvar o conteúdo do
        e-mail e fechar o editor, o mutt lhe dará a oportunidade de
        fazer quaisquer alterações no e-mail.  Se você decidir que quer
        alterar a mensagem, você pode executar novamente o editor com a
        tecla &lt;e&gt;.  Você pode modificar o destinatário ou título
        da mensagem, respectivamente, com as teclas &lt;t&gt; ou
        &lt;s&gt;.  Finalmente, você pode enviar o e-mail pressionando
        &lt;y&gt;.  Se você quiser cancelar sua mensagem, pressione
        &lt;q&gt;.  O mutt irá lhe perguntar se você gostaria de
        postergar o e-mail para depois.  Se você fizer isso, você poderá
        refazer esse e-mail na próxima vez em que tentar compor uma
        mensagem.
      </para>
    </sect2>

  </sect1>

  <sect1 id="email-mutt-basicsetup">
    <title>Configuração básica</title>

    <para>
      Há poucas configurações do mutt que você frequentemente deve
      querer configurar.  Esta seção descreve tais configurações.
      Configurações do mutt por usuário podem ser feitas no arquivo
      <filename>.muttrc</filename> dentro do diretório home do usuário.
      E você também pode modificar configurações globais do mutt em
      <filename>/etc/mutt/Muttrc</filename>.
    </para>

    <sect2 id="email-mutt-basicsetup-headers">
      <title>Cabeçalhos personalizados</title>

      <indexterm><primary>mutt</primary><secondary>cabeçalhos</secondary></indexterm>

      <para>
        Cada e-mail possui cabeçalhos com várias informações.  Por
        exemplo, o cabeçalho contém informações sobre o caminho que um
        e-mail percorreu depois de ter sido enviado.  Os endereços do
        remetente (<emphasis>From:</emphasis>) e do destinatário
        (<emphasis>To:</emphasis>) também são armazenados nos
        cabeçalhos, bem como o título (<emphasis>Subject:</emphasis>) do
        e-mail.
      </para>

      <note>
        <para>
          Na realidade, o cabeçalho <emphasis>To:</emphasis> não é usado
          para determinar o destino de um e-mail durante o processo de
          entrega da mensagem.  Os MTAs utilizam o <emphasis>endereço de
          envelope</emphasis> para determinar o destino de um e-mail.
          Embora a maioria dos MUAs utilize o endereço em
          <emphasis>To:</emphasis> para preencher o endereço de
          envelope.
        </para>
      </note>

      <para>
        Você pode adicionar seus próprios cabeçalhos a uma mensagem de
        e-mail com a opção de configuração <emphasis>my_hdr</emphasis>.
        Esta opção tem a seguinte sintaxe: <emphasis>my_hdr
        &lt;header name&gt;: &lt;header contents&gt;</emphasis>.  Como
        exemplo você pode adicionar uma informação sobre que SO você
        está executando incluindo a seguinte linha em sua configuração
        do mutt:
      </para>

      <screen>
my_hdr X-Operating-System: Slackware Linux 10.2
      </screen>

      <para>
        Você também pode sobrescrever alguns dos cabeçalhos que são
        normalmente usados, como o endereço do remetente que é
        especificado no cabeçalho <emphasis>From:</emphasis>:
      </para>

      <screen>
my_hdr From: John Doe &lt;john.doe@example.org&gt;
      </screen>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>O binário sendmail</title>

      <indexterm><primary>mutt</primary><secondary>binário sendmail</secondary></indexterm>

      <para>
        Por padrão o mutt utiliza o MTA sendmail para entregar as
        mensagens que forem enviadas.  Você pode usar outro comando para
        enviar e-mails alterando a variável
        <emphasis>sendmail</emphasis> da configuração.  O substituto do
        sendmail deve manipular a mesma sintaxe de parâmetros que o
        sendmail.  Por exemplo, se você tiver instalado o MSMTP para
        entrega de e-mails, você pode configurar o mutt para usá-lo
        adicionando a seguinte linha ao seu arquivo de configuração do
        mutt:
      </para>

      <screen>
set sendmail="/usr/bin/msmtp"
      </screen>

      <para>
        Quando você tiver substituído completamente o sendmail por outro
        MTA, por exemplo, o Postfix, quase sempre não é necessário
        modificar este parâmetro porque a maioria dos MTAs oferecem um
        arquivo binário alternativo do sendmail.
      </para>
    </sect2>

  </sect1>

  <sect1 id="email-mutt-imap">
    <title>Usando IMAP</title>

    <para>
      Normalmente, o mutt lê o e-mail a partir do
      spool da caixa de entrada local do
      usuário.  No entanto, o mutt também dá suporte a caixas de entrada
      tipo IMAP.  <acronym>IMAP</acronym> (o Protocolo de Acesso a
      Mensagens via Internet (Internet Message Access
      Protocol) é um protocolo que é usado para acessar
      mensagens de e-mail a partir de um servidor remoto, e é suportado
      por muitos servidores de e-mail.  O mutt utiliza o seguinte
      formato de URL para representar servidores IMAP:
    </para>

    <literallayout>
imap://[user@]hostname[:port]/[mailbox]
    </literallayout>

    <para>
      Ou este seguinte formato para IMAP sobre SSL/TLS:
    </para>

    <literallayout>
imaps://[user@]hostname[:port]/[mailbox]
    </literallayout>

    <para>
      Você pode usar diretamente esta sintaxe nas operações relativas a
      pastas.  Por exemplo, se você pressionar <quote>c</quote> para
      modificar a pasta from, você pode entrar com uma URL IMAP.  Isso é
      um pouco chato, de forma que é mais fácil armazenar esta
      informação em seu arquivo <filename>.muttrc</filename>.
    </para>

    <para>
      Se você usa apenas uma conta IMAP, você pode configurar a pasta
      INBOX desta conta como um caixa de entrada local, e a conta IMAP
      principal como pasta de e-mail.  Por exemplo, adicionando as
      seguintes linhas a seu arquivo de configuração
      <filename>.muttrc</filename> irá fazer com que o mutt se conecte
      ao servidor <emphasis>imap.example.org</emphasis> como usuário
      <emphasis>me</emphasis>.
    </para>

    <screen>
set folder=imap://me@imap.example.org/
set spoolfile=imap://me@imap.example.org/INBOX
    </screen>

  </sect1>

  <sect1 id="email-mutt-gnupg">
    <title>Assinando/criptografando e-mails</title>

    <sect2 id="email-mutt-gnupg-introduction">
      <title>Introdução</title>

      <para>
        O mutt oferece um excelente suporte para assinatura ou
        criptografia de e-mails com o GnuPG.  Alguém poderia perguntar
        porque deveríamos utilizar essas técnicas.  Apesar de a maioria
        das pessoas não sentir necessidade de criptografar a maioria de
        seus e-mails, é geralmente uma boa idéia assinar suas mensagens.
        Há, por exemplo, muitos vírus hoje em dia que utilizam endereços
        de e-mail de outras pessoas no campo From: de mensagens com
        vírus.  Mas se você se comunica com pessoas que assinam seus
        e-mails, você nunca irá abrir e-mails falsos enviados por vírus.
        Sem contar que dá um ar muito mais profissional se as pessoas
        puderem confirmar sua identidade, especialmente em transações de
        negócios.  Por exemplo, em quem você preferiria confiar: em
        vampire_boy93853@hotmail.com, ou alguma outra pessoa usando um
        e-mail profissional e assinado digitalmente?
      </para>

      <para>
        Esta seção descreve como você pode usar o GnuPG com o mutt, para
        mais informações sobre o GnuPG, leia <xref
        linkend="basics-filesystem-gnupg" />.
      </para>
    </sect2>

    <sect2 id="email-mutt-gnupg-configuration">
      <title>Configuração</title>

      <para>
        Uma configuração de exemplo de uso do GnuPG com o mutt pode ser
        encontrada em
        <filename>/usr/share/doc/mutt/samples/gpg.rc</filename>.  Em
        geral, copiar o conteúdo deste arquivo para sua configuração do
        mutt será suficiente.  A partir do shell você pode adicionar o
        conteúdo deste arquivo ao seu <filename>.muttrc</filename> com o
        seguinte comando:
      </para>

      <screen>
$ <command>cat /usr/share/doc/mutt/samples/gpg.rc >> ~/.muttrc</command>
      </screen>

      <para>
        Há alguns parâmetros úteis que você também pode configurar.  Por
        exemplo, se você quiser sempre assinar seus e-mails, adicione a
        linha a seguir à sua configuração do mutt:
      </para>

      <screen>
set crypt_autosign = yes
      </screen>

      <para>
        Outra opção útil é <emphasis>crypt_replyencrypt</emphasis>, que
        irá automaticamente criptografar respostas a mensagens que
        vierem criptografadas.  Para habilitar isto, adicione a seguinte
        linha à sua configuração do mutt:
      </para>

      <screen>
set crypt_replyencrypt = yes
      </screen>
    </sect2>

    <sect2 id="email-mutt-gnupg-usage">
      <title>Utilização</title>

      <para>
        Se você definiu algumas dessas opções automática, como
        <emphasis>crypt_autosign</emphasis>, a utilização do GnuPG no
        mutt se torna quase que automática.  Se não, você pode
        pressionar a tecla &lt;p&gt; no último passo antes ao enviar um
        e-mail.  Na parte de baixo da tela irão aparecer várias opções
        do GnuPG/PGP que você pode acessar através das letras que
        estiverem destacadas entre parênteses.  Por exemplo, &lt;s&gt;
        é para assinar (sign) e-mails, e &lt;e&gt; para criptografar
        (encrypt) a mensagem.  Você pode sempre limpar qualquer opção do
        GnuPG que definir pressionando a tecla &lt;p&gt; e então a
        tecla &lt;c&gt;.
      </para>
    </sect2>
  </sect1>

</chapter>
