<!-- $Id: printing.xml 283 2007-09-18 20:14:31Z danieldk $ -->

<chapter id="printing"> <?dbhtml filename="printer.html"?>
  <title>Configuração de impressora</title>

  <indexterm><primary>impressão</primary></indexterm>

  <sect1 id="printing-intro">
    <title>Introdução</title>

    <indexterm><primary>cups</primary><secondary>instalação</secondary></indexterm>

    <para>
      O GNU/Linux dá suporte a um amplo conjunto de impressoras USB,
      paralelas e de rede.  O Slackware Linux dispõe de dois sistemas de
      impressão, o <acronym>CUPS</acronym> (Common UNIX Printing System)
      e o <acronym>LPRNG</acronym> (LPR Next Generation).  Este capítulo
      aborda o sistema CUPS.
    </para>

    <para>
      Independentemente de qual sistema de impressão você esteja usando,
      é uma boa idéia instalar alguns conjuntos de filtros de impressão.
      Estes filtros podem ser encontrados na série <quote>ap</quote> dos
      discos de instalação.  Se você quiser dar suporte à maioria das
      impressoras, certifique-se de que os seguintes pacotes estejam
      instalados:
    </para>

    <screen>
a2ps
enscript
espgs
gimp-print
gnu-gs-fonts
hpijs
ifhp
    </screen>

    <para>
      Ambos os sistemas de impressão têm suas próprias vantagens e
      desvantagens.  Se você não tem muita experiência na configuração
      de impressora no GNU/Linux, recomendamos usar o CUPS, porque o
      CUPS oferece uma confortável interface de configuração web que
      pode ser usada a partir de um navegador comum.
    </para>

  </sect1>

  <sect1 id="printing-preparations">
    <title>Preparação</title>

    <indexterm><primary>cups</primary><secondary>iniciando</secondary></indexterm>

    <para>
      Para usar o CUPS, o pacote <quote>cups</quote> presente na série
      <quote>a</quote> dos discos de instalação deve estar instalado.
      Depois de instalado, o CUPS pode ser executado automaticamente a
      cada inicialização do sistema deixando-se o script
      <filename>/etc/rc.d/rc.cups</filename> executável.  Isto pode ser
      feito com o seguinte comando:
    </para>

    <screen>
# <command>chmod a+x /etc/rc.d/rc.cups</command>
    </screen>

    <para>
      Depois de reiniciar o sistema, o CUPS também será reiniciado
      automaticamente.  Você pode iniciar o CUPS com o sistema já em
      execução, com o seguinte comando:
    </para>

    <screen>
# <command>/etc/rc.d/rc.cups start</command>
    </screen>

  </sect1>

  <sect1 id="printing-configuration">
    <title>Configuração</title>

    <indexterm><primary>cups</primary><secondary>configuração</secondary></indexterm>

    <para>
      O CUPS pode ser configurado por meio de uma interface web.  A
      interface de configuração pode ser acessada com um navegador web
      na seguinte URL: <ulink
      url="http://localhost:631/">http://localhost:631/</ulink>.
      Algumas partes dessa interface precisam de autenticação.  Se uma
      janela de autenticação aparecer, você pode digitar
      <quote>root</quote> como nome do usuário, e se autenticar
      preenchendo a senha do superusuário.
    </para>

    <para>
      Uma impressora pode ser adicionada à configuração do CUPS
      clicando-se em <quote>Administrate</quote>, e então no botão
      <quote>Add Printer</quote>.  A interface web irá solicitar três
      opções:
    </para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>
          <emphasis>Name</emphasis> - o nome da impressora.  Utilize um
          nome simples, por exemplo <quote>epson</quote>.
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          <emphasis>Location</emphasis> - a localização física da
          impressora.  Esta configuração não é essencial, mas pode ser
          útil em grandes organizações.
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          <emphasis>Description</emphasis> - uma descrição da
          impressora, por exemplo <quote>Epson Stylus Color
          C42UX</quote>.
        </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>
      Você pode prosseguir clicando no botão <quote>Continue</quote>.
      Na próxima página você pode configurar como a impressora está
      conectada.  Se você tiver uma impressora USB que esteja ligada, a
      interface web irá mostrar o nome da impressora próximo da porta
      USB que estiver sendo usada.  Depois de configurar a porta da
      impressora, você pode selecionar a marca e modelo da impressora.
      Depois que a configuração da impressora estiver concluída, e a
      impressora será incluída à configuração do CUPS.
    </para>

    <para>
      Uma visão geral das impressoras configuradas pode ser encontrada
      na página <quote>Printers</quote>.  Nesta página você também pode
      fazer algumas operações de impressora.  Por exemplo, <quote>Print
      Test Page</quote> pode ser usado para conferir a configuração da
      impressora imprimindo uma página de teste.
    </para>

  </sect1>

  <sect1 id="printing-accesscontrol">
    <title>Controle de acesso</title>

    <indexterm><primary>cups</primary><secondary>controle de acesso</secondary></indexterm>

    <para>
      O sistema de impressão CUPS oferece uma interface de configuração
      web, e acesso a impressoras remotas por meio do Protocolo de
      Impressão via Internet (Internet Printing
      Protocol, <acronym>IPP</acronym>).  Os arquivos de
      configuração do CUPS permitem que você configure controle de
      acesso mais detalhado para impressoras.  Por padrão, o acesso às
      impressoras é limitado apenas ao <emphasis>localhost</emphasis>
      (<emphasis>127.0.0.1</emphasis>).
    </para>

    <para>
      Você pode refinar o controle de acesso no arquivo central de
      configuração do daemon do CUPS, o
      <filename>/etc/cups/cupsd.conf</filename>, que tem uma sintaxe
      comparável à do arquivo de configuração do Apache.  O controle de
      acesso é configurado através de seções
      <emphasis>Location</emphasis>.  Por exemplo, a seção global padrão
      (IPP root directory) se parece com:
    </para>

    <screen>
&lt;Location /&gt;
Order Deny,Allow
Deny From All
Allow From 127.0.0.1
&lt;/Location&gt;
    </screen>

    <para>
      Como você pode ver, declarações de proibição são manipuladas
      primeiro, e só depois as declarações de permissão.  A
      configuração de acesso padrão é proibir todos os hosts, exceto o
      <emphasis>127.0.0.1</emphasis>, <emphasis>localhost</emphasis>.
      Suponha que você queira permitir que todos os hosts de sua rede
      local, que utiliza o espaço de endereços
      <emphasis>192.168.1.0/24</emphasis>, para usar as impressoras que
      você está configurando no CUPS.  Neste caso, você poderia
      adicionar a linha abaixo em negrito:
    </para>

    <screen>
&lt;Location /&gt;
Order Deny,Allow
Deny From All
Allow From 127.0.0.1
<emphasis role="bold">Allow From 192.168.1.0/24</emphasis>
&lt;/Location&gt;
    </screen>

    <para>
      Você pode refinar outras localizações no espaço de endereço
      incluindo seções location adicionais.  As configurações para
      sub-diretórios sobrescrevem configurações globais.  Por exemplo,
      você poderia restringir o acesso à impressora
      <emphasis>epson</emphasis> apenas aos hosts com endereço IP
      <emphasis>127.0.0.1</emphasis> e
      <emphasis>192.168.1.203</emphasis> adicionando a seguinte seção:
    </para>

    <screen>
&lt;Location /printers/epson&gt;
Order Deny,Allow
Deny From All
Allow From 127.0.0.1
Allow From 192.168.1.203
&lt;/Location&gt;
    </screen>
  </sect1>

  <sect1 id="printing-gspapersize">
    <title>Tamanho de papel Ghostscript</title>

    <indexterm><primary>Ghostscript</primary><secondary>tamanho de papel</secondary></indexterm>

    <para>
      Ghostscript é um interpretador PostStript e Portable Document
      Format (<acronym>PDF</acronym>).  Tanto PostScript quanto PDF são
      linguagens que descrevem os dados que podem ser impressos.
      Ghostscript é usado para converter PostScript e PDF para formatos
      rasterizados que podem ser exibidos na tela ou imprimidos.  Muitos
      programas UNIX geram saídas em PostScript, o
      spooler do CUPS usa GhostScript
      para converter este PostScript para o formato rasterizado que uma
      impressora entenda.
    </para>

    <para>
      Há algumas configurações do Ghostscript que podem ser úteis de se
      modificar em determinadas circunstâncias.  Esta seção descreve
      como você pode modificar o tamanho de papel padrão usado pelo
      Ghostscript.
    </para>

    <note>
      <para>
        Algumas impressoras de alto nível ou industriais podem
        interpretar PostScript diretamente.  Rasterização não é
        necessária para essas impressoras.
      </para>
    </note>

    <para>
      Por padrão o Ghostscript usa papel tamanho Carta US como tamanho
      de papel padrão.  O tamanho de papel é configurado em
      <filename>/usr/share/ghostscript/x.xx/lib/gs_init.ps</filename>,
      em que <emphasis>x.xx</emphasis> deve ser substituído pelo número
      de versão do Ghostscript.  Não muito depois do começo do arquivo
      há duas linhas que estão comentadas com um sinal de porcentagem
      (%), parecidas com isto:
    </para>

    <screen>
% Optionally choose a default paper size other than U.S. letter.
% (a4) /PAPERSIZE where { pop pop } { /PAPERSIZE exch def } ifelse
    </screen>

    <para>
      Você pode modificar a configuração do Ghostscript para usar A4
      como tamanho padrão de papel removendo o sinal de porcentagem e
      o espaço no começo da segunda linha, ficando assim:
    </para>

    <screen>
% Optionally choose a default paper size other than U.S. letter.
(a4) /PAPERSIZE where { pop pop } { /PAPERSIZE exch def } ifelse
    </screen>

    <para>
      Também é possível usar outro tamanho de papel além de Carta ou A4
      substituindo <emphasis>a4</emphasis> no exemplo acima pelo tamanho
      de papel que você quer usar.  Por exemplo, você pode configurar o
      tamanho de papel padrão para Ofício US (Legal
      US):
    </para>

    <screen>
% Optionally choose a default paper size other than U.S. letter.
(legal) /PAPERSIZE where { pop pop } { /PAPERSIZE exch def } ifelse
    </screen>

    <para>
      Também é possível definir o tamanho de papel a cada execução do
      Ghostscript usando o parâmetro <parameter
      class="command">-sPAPERSIZE=size</parameter> do comando
      <command>gs</command>.  Por exemplo, você poderia usar
      <emphasis>-sPAPERSIZE=a4</emphasis> quando executar o
      <command>gs</command> para usar A4 como tamanho de papel em uma
      execução do Ghostscript.
    </para>

    <para>
      Uma visão geral dos tamanhos de papel suportados pode ser
      encontrada em <filename>gs_statd.ps</filename>, no mesmo diretório
      que o <filename>gs_init.ps</filename>.
    </para>
  </sect1>

</chapter>
