<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0"
	 xmlns:xl="http://www.w3.org/1999/xlink"
	 xml:lang="id"
	 xml:id="chap-x11">
  <title>X11</title>

  <sect1 xml:id="chap-x11-config">
    <title>Konfigurasi X</title>

    <para>
	Konfigurasi X11 disimpan di 
	<filename>/etc/X11/xorg.conf</filename>. Banyak distribusi 
	menyediakan aplikasi konfigurasi spesial untuk X, tapi Slackware 
	Linux hanya menyediakan aplikasi standar (yang cukup gampang 
	digunakan). Pada banyak kasus X dapat dikonfigurasikan secara 
	otomatis, tetapi terkadang perlu untuk mengedit 
	<filename>/etc/X11/xorg.conf</filename> secara manual.
    </para>

    <sect2 xml:id="chap-x11-config-automatic">
      <title>Konfigurasi otomatis</title>

      <para>
	Server X11 menyediakan pilihan untuk menghasilkan berkas 
	konfigurasi secara otomatis. X11 akan memuat semua modul driver 
	yang tersedia, dan akan mencoba mendeteksi perangkat keras 
	kemudian menghasilkan sebuah berkas konfigurasi. Jalankan 
	perintah berikut ini untuk menghasilkan berkas konfigurasi 
	sebuah <filename>xorg.conf</filename> :
      </para>

      <screen>
$ <userinput>X -configure</userinput>
      </screen>

      <para> 
	Jika,X tidak menampilkan kesalahan apapun, berkas konfigurasi 
	yang dihasilkan dapat di salin ke direktori 
	<filename>/etc/X11</filename>. Dan X dapat dimulai untuk 
	mengetes konfigurasi:
      </para>

      <screen>
$ <userinput>cp /root/xorg.conf /etc/X11/</userinput>
$ <userinput>startx</userinput>
      </screen>
    </sect2>

    <sect2 xml:id="chap-x11-config-interactive">
      <title>Konfigurasi interaktif</title>

      <para>
	X11 menyediakan dua aplikasi untuk melakukan konfigurasi X 
	secara interaktif, <command>xorgcfg</command> dan 
	<command>xorgconfig</command>. <command>xorgcfg</command> 
	berusaha untuk mendeteksi kartu grafis secara otomatis, kemudian 
	memulai aplikasi yang dapat digunakan untuk menyetel 
	konfigurasi. Terkadang <command>xorgcfg</command> memindahkan ke 
	mode tampilan layar yang tidak didukung oleh monitor. Untuk 
	kasus seperti ini, <command>xorgcfg</command> dapat juga 
	digunakan dalam mode teks, dengan menggunakan perintah 
	<command>xorgcfg -textmode</command>.
      </para>

      <para> 
	<command>xorgconfig</command> berbeda dengan aplikasi yang 
	dijelaskan di atas, aplikasi ini tidak mendeteksi perangkat 
	keras dan akan menanyakan pertanyaan secara mendetail mengenai 
	perangkat keras Anda. Jika Anda hanya memiliki sedikit 
	pengalaman melakukan konfigurasi X11 adalah ide bagus untuk 
	menghindari <command>xorgconfig</command>.
      </para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="chap-x11-wm">
    <title>Window manajer</title>

    <para>
	<quote>Tampilan dan sentuhan</quote> dari X11 diatur oleh 
	aplikasi yang disebut window manajer. Slackware Linux 
	menyediakan beragam jenis window manajer yang dapat digunakan 
	untuk berbagai keperluan, antara lain :
    </para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
	<para>
	WindowMaker: Sebuah window manajer yang relatif ringan yang 
	merupakan bagian dari proyak GNUStep.
	</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para>
	BlackBox: Window manajer yang ringan, BlackBox tidak memiliki 
	dependensi kecuali pustaka X11.
	</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para>
	KDE: Merupakan lingkungan desktop yang lengkap, mencakup 
	browser, program e-mail dan paket aplikasi perkantoran 
	(KOffice).
	</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para>
	Xfce: Sebuah lingkungan desktop yang ringan. Xfce merupakan 
	lingkungan yang ideal jika anda menginginkan desktop yang ramah 
	pengguna dan dapat dijalankan pada mesin yang kemampuannya 
	kurang tinggi.
	</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>
	Jika anda terbiasa menggunakan lingkungan desktop, menggunakan 
	KDE atau Xfce merupakan pilihan yang logis. Akan tetapi 
	merupakan ide yang bagus untuk mencoba beberapa window manajer 
	lainnya yang lebih ringan. Mereka lebih cepat, dan menkonsumsi 
	sedikit memori, disamping itu, hampir semua aplikasi KDE dan 
	Xfce dapat digunakan secara sempurna di window manajer lainnya.
    </para>

    <para>
	Dalam Slackware Linux perintah <command>xwmconfig</command> 
	dapat digunakan untuk mengatur window manajer mana yang akan 
	menjadi standar. Program ini menunjukkan window manajer yang 
	terinstall, dari sini Anda dapat memilih salah satu. Anda dapat 
	mengatur window manajer secara global dengan mengeksekusi 
	<command>xwmconfig</command> sebagai root.
    </para>
  </sect1>
</chapter>
