<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0"
	 xml:id="chap-install">
  <title>Menginstall Slackware Linux</title>

  <sect1 xml:id="chap-install-bootcd">
    <title>Boot CD-ROM Installasi</title>

    <para>
      Metode termudah untuk boot sistem installasi dengan menggunakan CD-ROM
      installasi. CD-ROM installasi Slackware Linux adalah CD yang bersifat
bootable,      yang berarti BIOS dapat boot dari CD, seperti ia dapat melakukan
boot dengan      sendirinya, sebagai contoh dari disket. Sebagian besar sistem
modern memiliki      BIOS yang mendukung boot dari CD-ROM.
    </para>

    <para>
      Jika CD tidak di-boot ketika Anda sudah memasukkan CD pada drive CD-ROM
      selama boot sistem, maka urutan boot mungkin tidak benar pada BIOS. Masuk pada
      BIOS (biasanya dengan menekan tombol &lt;Del&gt; atau &lt;Esc&gt; ketika layar BIOS muncul)
      dan pastikan CD-ROM berada di daftar yang paling atas dari urutan boot. Jika
      Anda menggunakan CD-ROM SCSI, Anda mungkin harus menentukan urutan boot pada
      BIOS SCSI dan bukan pada BIOS sistem. Lihat manual kartu SCSI untuk informasi
      lebih lanjut.
    </para> 

    <para>
      Ketika CD-ROM di-boot, sebuah layar pre-boot akan muncul. Biasanya, Anda cukup 
      menekan  &lt;ENTER&gt; untuk melanjutkan dengan memuat kernel Linux default (<filename>hugesmp.s</filename>). 
      Kernel ini membutuhkan paling tidak CPU Pentium Pro. Anda bisa boot kernel 
      alternatif dengan memasukkan nama kernel pada prompt, dan menekan &lt;ENTER&gt;. 
      Tabel berikut menampilkan kernel yang tersedia dari CD atau DVD Slackware Linux.
    </para>

    <table xml:id="chap-install-bootcd-installkernels">
      <title>Kernel installasi</title>

      <tgroup cols="2">
	<thead>
	  <row>
	    <entry>Linux</entry><entry>Deskripsi</entry>
	  </row>
	</thead>
	<tbody>
	  <row>
	    <entry>huge.s</entry>
	    <entry>
	      Sebelumnya, mereka ada kernel spesifik untuk pengontrol 
	      disk yang berbeda. Kernel huge yang baru menyertakan 
	      dukungan untuk semua pengontrol ATA, SATA dan SCSI yang umum. 
	      Kernel ini tidak memiliki dukungan SMP, dan bekerja pada 
	      CPU i486 dan yang lebih baru. Jika Anda memiliki Pentium 
	      Pro atau yang lebih baru, disarankan untuk menggunakan 
	      kernel <emphasis>hugesmp.s</emphasis>, meskipun pada sistem prosesor tunggal. 	      
	    </entry>
	  </row>
	  <row>
	    <entry>hugesmp.s</entry>
	    <entry>
	      Kernel <emphasis>hugesmp.s</emphasis> memiliki dukungan untuk semua 
	      pengontrol ATA, SATA, dan SCSI yang umum. Sebagai tambahan, kernel 
	      ini memiliki dukungan SMP. Kernel ini direkomendasikan untuk CPU 
	      Pentium Pro dan yang lebih baru.
	    </entry>
	  </row>
	  <row>
	    <entry>speakup.s</entry>
	    <entry>
	      Kernel ini dapat dibandingkan dengan kernel <emphasis>huge.s</emphasis>, 
	      tetapi menyertakan dukungan untuk perangkat keras sintesa suara. 	      
	    </entry>
	  </row>
	</tbody>
      </tgroup>
    </table>

    <para>
      Setelah melakukan boot sistem installasi, Anda akan ditanya apakah Anda menggunakan 
      layout keyboard khusus atau tidak. Jika Anda menggunakan keyboard US/Internasional 
      umum, yang merupakan paling umum, Anda bisa menekan &lt;Enter&gt; pada pertanyaan 
      umum. Login sebagai <quote>root</quote>, tidak ada kata sandi yang akan ditanyakan. Setelah 
      login, shell akan dijalankan dan Anda bisa memulai proses installasi Slackware 
      Linux. Prosedur installasi akan dijelaskan pada bab ini.
    </para>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="chap-install-partitioning">
    <title>Mempartisi hard disk</title>

    <para>
      Menginstall Slackware Linux membutuhkan paling tidak satu partisi Linux, membuat 
      partisi swap juga disarankan. Untuk bisa membuat partisi, harus terdapat ruang 
      kosong pada disk. Terdapat beberapa program yang dapat melakukan perubahan ukuran 
      partisi. Sebagai contoh, FIPS bisa merubah ukuran partisi FAT. Program komersial 
      seperti Partition Magic juga bisa mengubah ukuran jenis partisi lain.
    </para>

    <para>
      Setelah boot CD-ROM Slackware Linux dan melakukan login, terdapat dua program 
      partisi yang bisa Anda gunakan: <command>fdisk</command> dan <command>cfdisk</command>. 
      <command>cfdisk</command> adalah yang termudah, karena dikendalikan oleh antarmuka 
      berbasis menu. Bagian ini menjelaskan program <command>cfdisk</command>.       
    </para>

    <para>
      Untuk mempartisi hard disk pertama, Anda cukup menjalankan <command>cfdisk</command>. Jika Anda hendak mempartisi disk lain atau disk SCSI, Anda harus menentukan disk mana yang hendak Anda partisi (<command>cfdisk /dev/device</command>). Disk ATA memiliki penamaan seperti berikut: <filename>/dev/hdn</filename>, dengan <quote>n</quote> diganti oleh sebuah karakter. Contoh <quote>primary master</quote> diberi nama <filename>/dev/hda</filename>, <quote>secondary
      slave</quote> diberi nama <filename>/dev/hdd</filename>. Disk SCSI diberi nama dengan cara berikut : <filename>/dev/sdn</filename>, dengan <quote>n</quote> diganti oleh karakter perangkat (disk SCSI pertama = a, disk SCSI keempat = d).
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-partitioning-cfdisk">
      <title>Aplikasi partisi cfdisk</title>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../../images/cfdisk.png" format="PNG" width="100%"
scalefit="1"/>
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      Setelah memulai <command>cfdisk</command>, partisi yang ada akan ditampilkan, dan juga jumlah ruang kosong. Daftar partisi bisa dinavigasi dengan tombol panah <quote>panah atas</quote> dan <quote>bawah</quote>. Di akhir layar beberapa perintah akan ditampilkan, yang dapat dipilih dengan tombol panah <quote>kiri</quote> dan <quote>kanan</quote>. Sebuah perintah bisa dieksekusi dengan kunci &lt;Enter&gt;.
    </para>

    <para>
      Anda bisa memulai mempartisi Linux dengan memilih <quote>Free
      Space</quote> dan mengeksekusi perintah <quote>New</quote>. <command>cfdisk</command> akan bertanya apakah Anda akan membuat partisi primer atau logical. Jumlah partisi primer dibatasi hingga empat. Linux bisa diinstall pada kedua jenis partisi. Jika Anda hendak menginstall sistem operasi lain selain Slackware Linux yang membutuhkan partisi primer, disarankan untuk menginstall Slackware pada partisi logical. Jenis dari partisi baru akan ditetapkan sebagai <quote>Linux Native</quote>, sehingga tidak perlu menentukan jenisnya.
    </para>

    <para>
      Pembuatan partisi swap melibatkan urutan yang sama dengan partisi Linux normal, tetapi jenis partisi harus diganti menjadi <quote>Linux Swap</quote> setelah partisi dibuat. Ukuran yang disarankan untuk partisi swap bergantung dari jumlah memori utama (RAM) Anda. Jika Anda memiliki hard disk dengan ukuran yang cukup besar, disarankan untuk membuat partisi swap berukuran 256MB atau 512MB, yang cukup untuk kebutuhan normal. Setelah membuat partisi, jenis partisi bisa diganti menjadi <quote>Linux Swap</quote> dengan memilih perintah <quote>Type</quote>. Program <command>cfdisk</command> akan bertanya tentang nomor jenis. Partisi <quote>Linux Swap</quote> memiliki nomor 82. Biasanya nomor 82 sudah akan terpilih, sehingga Anda bisa melanjutkan dengan menekan tombol &lt;Enter&gt;. 
    </para> 

    <para>
      Jika Anda puas dengan partisi, Anda bisa menyimpan perubahan dengan mengeksekusi perintah <quote>Write</quote>. Operasi ini harus dikonfirmasikan dengan memasukkan <command>yes</command>. Setelah menyimpan perubahan, Anda bisa keluar dari <command>cfdisk</command> dengan perintah <command>Quit</command>. Disarankan untuk melakukan reboot komputer sebelum memulai installasi, untuk memastikan perubahan partisi sudah berhasil. Tekan &lt;ctrl&gt; + &lt;alt&gt; +
      &lt;del&gt; untuk mematikan Linux dan menjalankan ulang komputer.
    </para>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="chap-install-installing">
    <title>Menginstall Slackware Linux</title>

    <para>
      Program installer Slackware Linux dijalankan dengan mengeksekusi setup pada shell installasi. <command>setup</command> akan menampilkan sebuah menu dengan beberapa pilihan. Anda bisa melihat tampilan gambar dari installer pada <xref
      linkend="chap-install-installing-setup"/>. Setiap opsi diperlukan untuk installasi Slackware Linux yang lengkap, tetapi setelah Anda mulai, program <command>setup</command> akan membimbing Anda pada setiap opsi. 
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-setup">
      <title>Aplikasi setup</title>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../../images/setup.png" format="PNG" width="100%"
scalefit="1"/>
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      Bagian pertama dari installasi disebut <quote>ADDSWAP</quote>. Aplikasi <command>setup</command> akan melihat partisi dengan jenis <quote>Linux Swap</quote>, dan bertanya kepada Anda apakah Anda memformat dan mengaktifkan partisi swap (lihat gambar <xref linkend="chap-install-installing-addswap"/>). Biasanya Anda cukup menjawab <quote>Ya</quote>.
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-addswap">
      <title>Melakukan setting partisi swap</title>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../../images/addswap.png" format="PNG"
width="100%" scalefit="1"/>
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      Setelah melakukan setting ukuran swap, menu <quote>TARGET</quote> dijalankan, yang dapat Anda lihat pada <xref
      linkend="chap-install-installing-partselect"/>. Menu ini digunakan untuk menginisialisasi partisi Slackware Linux. Setup akan menampilkan semua partisi dengan jenis <quote>Linux Native</quote>.
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-partselect">
      <title>Memilih partisi untuk inisialisasi</title>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../../images/partselect.png" format="PNG"
width="100%" scalefit="1"/>
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      Setelah memilih satu partisi, aplikasi setup akan bertanya apakah Anda hendak memformat partisi atau tidak, dan jika Anda hendak memformatnya, apakah Anda hendak memeriksa disk untuk sektor yang rusak atau tidak (<xref
      linkend="chap-install-installing-fscheck"/>). Menguji disk bisa memakan waktu yang cukup lama.
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-fscheck">
      <title>Memformat partisi</title>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../../images/fscheck.png" format="PNG"
width="100%" scalefit="1"/>
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      Setelah memilih untuk memformat sebuah partisi, Anda bisa menentukan sistem berkas yang akan digunakan (<xref
      linkend="chap-install-installing-filesystem"/>). Biasanya Anda bisa memilih sistem berkas ext2, ext3, dan reiserfs. Ext2 adalah sistem berkas Linux standar untuk beberapa tahun, tetapi tidak mendukung journaling. Sebuah jurnal adalah berkas khusus atau area pada partisi dimana semua operasi sistem operasi dicatat. Ketika sistem mengalami crash, sistem berkas bisa diperbaiki dengan cepat, karena kernel bisa menggunakan log untuk melihat operasi disk yang dilakukan. Ext3 merupakan sistem berkas yang sama dengan Ext2, tetapi menambahkan kemampuan journaling. Reiserfs adalah sistem berkas yang juga menyediakan journaling. Reiserfs menggunakan balanced tree, yang membuat operasi sistem berkas lebih cepat dibandingkan Ext2 atau Ext3, terutama jika bekerja dengan berkas yang kecil. Kerugiannya adalah Reiserfs lebih baru, dan mungkin lebih tidak stabil.
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-filesystem">
      <title>Memilih jenis sistem berkas</title>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../../images/filesystem.png" format="PNG"
width="100%" scalefit="1"/>
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      Partisi pertama yang diinisialisasi secara otomatis di-mount sebagai partisi root (/). Untuk partisi lain, titik mount bisa dipilih setelah inisialisasi. Anda bisa, misalnya membuat partisi terpisah untuk <filename>/</filename>, <filename>/var</filename>, <filename>/tmp</filename>, <filename>/home</filename> dan <filename>/usr</filename>. Hal ini menyediakan proteksi tambahan ketika crash. Karena <filename>/</filename> jarang berubah setelah installasi jika Anda membuat partisi ini, kemungkinan ia akan berada pada saat operasi penulisan ketika crash menjadi lebih kecil. Selain itu, lebih aman untuk membuat sistem berkas terpisah untuk <filename>/home</filename>. Jika sebuah program memiliki kecacatan keamanan, seorang pengguna bisa menciptakan hard link pada biner dari sebuah program, jika direktori <filename>/home</filename> berada pada sistem berkas yang sama dengan <filename>/{s}bin</filename>, <filename>/usr/{s}bin</filename>, atau <filename>/usr/local/{s}bin</filename>. Pengguna ini akan tetap mampu mengakses biner lama setelah program di-upgrade.
    </para>

    <para>
      Langkah berikutnya adalah memilih media sumber (<xref
      linkend="chap-install-installing-medium"/>). Dialog ini menawarkan beberapa pilihan, seperti menginstall Slackware Linux dari CD-ROM atau menginstall Slackware Linux via NFS. Slackware Linux biasanya terinstall dari CD-ROM, sehingga ini yang akan kita lihat lebih dalam. Setelah memilih <quote>CD-ROM</quote> Anda akan ditanya apakah Anda mengijinkan setup mencari CD-ROM dengan sendirinya (<quote>Auto</quote>) atau Anda hendak memilih perangkat CD-ROM Anda sendiri (<quote>Manual</quote>). Jika Anda memilih <quote>Manual</quote> aplikasi setup akan menampilkan daftar perangkat. Pilih perangkat yang berisi CD-ROM Slackware Linux. 
    </para> 

    <figure xml:id="chap-install-installing-medium">
      <title>Memilih media sumber</title>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../../images/medium.png" format="PNG" width="100%"
scalefit="1"/>
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      Setelah memilih sumber installasi, aplikasi setup akan bertanya seri set disk mana yang hendak Anda install (<xref
      linkend="chap-install-installing-disksets"/>). Sebuah deskripsi singkat dari masing-masing set disk akan ditampilkan.
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-disksets">
      <title>Memilih set disk</title>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../../images/disksets.png" format="PNG"
width="100%" scalefit="1"/>
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      Sekarang hampir saatnya untuk memulai installasi yang sebenarnya. Layar berikutnya akan menanyakan bagaimana cara Anda hendak melakukan installasi. Pilihan yang paling jelas adalah <quote>full</quote>, <quote>menu</quote> atau <quote>expert</quote>. Memilih <quote>full</quote> akan menginstall semua paket pada set disk yang dipilih. Ini adalah cara termudah dalam menginstall Slackware Linux. Kerugian dari pilihan ini adalah bisa memakan ruang yang cukup besar. Pilihan <quote>menu</quote> akan bertanya untuk setiap setnya, paket apa yang hendak Anda install. Opsi <quote>expert</quote> hampir sama dengan opsi <quote>menu</quote>, tetapi mengijinkan Anda untuk tidak memilih beberapa paket yang sangat penting dari set disk <quote>a</quote>.
    </para>

    <para>
      Setelah selesai tahap installasi, aplikasi setup akan mengijinkan And auntuk mengkonfigurasi beberapa bagian dari sistem. Dialog yang muncul pertama kali akan menanyakan dari mana Anda hendak menginstall kernel (lihat <xref
      linkend="chap-install-installing-installkernel"
      />). Biasanya installasi kernel dilakukan dari CD-ROM Slackware Linux, pilihan ini akan memilih kernel yang Anda pilih untuk Slackware Linux. Anda bisa mengkonfirmasi ini, atau memilih kernel lain.
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-installkernel">
      <title>Menginstall kernel</title>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../../images/kernel.png" format="PNG" width="100%"
scalefit="1"/>
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      Pada tahap ini Anda bisa memilih untuk membuat disk boot (<xref
      linkend="chap-install-installing-bootdisk" />). Disarankan untuk membuat disk boot, Anda bisa menggunakannya untuk melakukan boot Slackware Linux jika konfigurasi LILO salah.
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-bootdisk">
      <title>Membuat disk boot</title>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../../images/bootdisk.png" format="PNG"
width="100%" scalefit="1"/>
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      Dialog berikut dapat digunakan untuk membuat sebuah hubungan (link), <filename>/dev/modem</filename>, yang menunjuk pada perangkan modem Anda. (<xref
      linkend="chap-install-installing-modem" />). Jika Anda tidak memiliki sebuah modem, Anda bisa memilih <emphasis>no
      modem</emphasis>. 
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-modem">
      <title>Memilih modem default</title>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../../images/modem.png" format="PNG" width="100%"
scalefit="1"/>
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      Langkah berikutnya adalah memilh apakah Anda hendak menggunakan hotplug (<xref linkend="chap-install-installing-hotplug"
      />). Hotplug digunakan untuk mengkonfigurasi secara otomatis perangkat-perangkat USB, PCMCIA, dan PCI yang bersifat pluggable. Secara umum, disarankan untuk mengaktifkan hotplugging, tetapi beberapa sistem mungkin mengalami masalah dengan proses probing dari script hotplug.
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-hotplug">
      <title>Mengaktifkan hotplugging</title>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../../images/hotplug.png" format="PNG"
width="100%" scalefit="1"/>
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      Langkah berikut sangatlah penting, dialog berikutnya akan membantu Anda dalam menginstall LILO, Linux bootloader. Kecuali Anda sudah berpengalaman dalam mengkonfigurasi LILO, disarankan untuk memilih opsi <emphasis>simple</emphasis> untuk konfigurasi LILO, yang mencoba mengkonfigurasi LILO secara otomatis (<xref
      linkend="chap-install-installing-liloinstall" />).
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-liloinstall">
      <title>Memilih jenis installasi LILO</title>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../../images/lilo.png" format="PNG" width="100%"
scalefit="1"/>
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      Setelah memilih opsi <emphasis>simple</emphasis> utilitas konfigurasi LILO akan menanyakan apakah Anda hendak menggunakan framebuffer atau tidak ((<xref
      linkend="chap-install-installing-framebuffer" />). Menggunakan framebuffer mengijinkan Anda untuk menggunakan konsol pada beberapa resolusi, dengan dimensi lain selain 80x25 karakter. Beberapa orang yang menggunakan konsol secara ekstensif memilih untuk menggunakan framebuffer, yang mengijinkan mereka untuk mempertahankan lebih banyak teks pada layar. Jika Anda tidak menginginkan konsol dengan framebuffer, atau jika Anda tidak yakin, Anda bisa memilih <emphasis>standard</emphasis> pada pilihan ini.
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-framebuffer">
      <title>Memilih resolusi framebuffer</title>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../../images/framebuffer.png" format="PNG"
width="100%" scalefit="1"/>
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      Setelah melakukan setting framebuffer, Anda bisa memberikan parameter tambahan pada kernel (<xref
      linkend="chap-install-installing-kernel-param"
      />). Hal ini biasanya tidak diperlukan, jika Anda tidak ingin menambahkan parameter tambahan, Anda cukup menekan tombol &lt;Enter&gt;.
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-kernel-param">
      <title>Menambahkan parameter kernel</title>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../../images/kernel-param.png" format="PNG"
width="100%" scalefit="1"/>
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      Langkah terakhir dari konfigurasi LILO adalah memilih dimana LILO akan diinstall <xref
      linkend="chap-install-installing-lilo-dest" />). <emphasis>MBR</emphasis> adalah master boot record, record boot utama dari PC. Gunakan opsi ini jika Anda hendak menggunakan Slackware Linux sebagai satu-satunya sistem operasi, atau jika Anda hendak menggunakan LILO untuk melakukan boot sistem operasi lain. Opsi <emphasis>Root</emphasis> akan menginstall LILO pada boot record dari Slackware Linux partisi <filename>/</filename>. Gunakan opsi ini jika Anda hendak menggunakan bootloader lain. 
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-lilo-dest">
      <title>Memilih dimana LILO akan diinstall</title>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../../images/lilo-dest.png" format="PNG"
width="100%" scalefit="1"/>
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      Sekarang Anda akan diminta untuk mengkonfigurasi mouse Anda, Pilih jenis mouse dari dialog yang muncul (<xref
      linkend="chap-install-installing-mouse" />).
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-mouse">
      <title>Mengkonfigurasi mouse</title>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../../images/mouse.png" format="PNG" width="100%"
scalefit="1"/>
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      Berikutnya Anda akan ditanya apakah program <command>gpm</command> harus dimuat pada saat boot atau tidak (<xref
      linkend="chap-install-installing-ask-load-gpm" />).  <command>gpm</command> adalah daemon yang mengijinkan Anda untuk melakukan operaasi cut dan paste teks pada konsol.
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-ask-load-gpm">
      <title>Memilih apakah GPM akan dijalankan atau tidak</title>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../../images/ask-load-gpm.png" format="PNG"
width="100%" scalefit="1"/>
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      Beberapa langkah berikutnya akan mengkonfigurasi konektivitas jaringan. Langkah ini diperlukan untuk hampir semua sistem yang terhubung ke jaringan. Setup Slackware Linux akan bertanya apakah Anda hendak mengkonfigurasi konektivitas jaringan (<xref
      linkend="chap-install-installing-ask-configure-network"
      />). Jika Anda menjawab <quote>No</quote> Anda bisa melewatkan beberapa langkah yang berhubungan dengan jaringan.
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-ask-configure-network">
      <title>Memilih apakah Anda akan mengkonfigurasi konektivitas jaringan</title>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../../images/ask-configure-network.png"
format="PNG" width="100%" scalefit="1"/>
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      Anda akan ditanya untuk menentukan nama host (<xref
      linkend="chap-install-installing-hostname" />). Haarap dicatat bahwa ini bukan fully qualified domain name (FQDN), hanya bagian yang merepresentasikan host (biasanya karakter sebelum titik pertama dalam bentuk FQDN).
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-hostname">
      <title>Melakukan setting nama host</title>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../../images/hostname.png" format="PNG"
width="100%" scalefit="1"/>
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      Setelah menentukan nama host, Anda bisa mnentukan nama bagian domain dari fully qualified domain name (FQDN) (<xref
      linkend="chap-install-installing-domainname" />).
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-domainname">
      <title>Melakukan setting nama domain</title>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../../images/domainname.png" format="PNG"
width="100%" scalefit="1"/>
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      Sisa dari langkah konfigurasi jaringan tergantung dari apakah node pada konfigurasi gambar menggunakan alamat IP statik atau dinamis. Beberapa jaringan memiliki server DHCP yang secara otomatis memberikan alamat IP pada host di jaringan. Jika ini kasusnya, maka pilih <emphasis>DHCP</emphasis> selama langkah installasi (<xref linkend="chap-install-installing-set-ipconfig-type"
      />). Ketika DHCP dipilih, Anda akan ditanya apakah sebuah nama host harus dikirimkan ke server. Biasanya Anda bisa mengosongkan bagian ini. Jika Anda menggunakan DHCP, Anda bisa melewatkan beberapa bagian dari konfigurasi jaringan yang dijelaskan dibawah ini.
    </para>

    <para>
      Jika jaringan tidak memiliki server DHCP, Anda bisa memilih opsi  <emphasis>static IP</emphasis>. uamh mengijinkan Anda menentukan alamat IP dan setting yang berhubungan secara manual.
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-set-ipconfig-type">
      <title>Konfigurasi alamat IP manual atau otomatis</title>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../../images/set-ipconfig-type.png" format="PNG"
width="100%" scalefit="1"/>
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      Langkah pertama dari konfigurasi manual adalah menentukan alamat IP dari antarmuka pertama (eth0) dari mesin (<xref
      linkend="chap-install-installing-ipaddr" />).
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-ipaddr">
      <title>Melakukan setting alamat IP</title>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../../images/ipaddr.png" format="PNG" width="100%"
scalefit="1"/>
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      Setelah melakukan setting alamat IP, Anda akan ditanya untuk memasukan netmask. Netmask biasanya bergantung pada kelas alamat IP (<xref linkend="chap-install-installing-netmask" />). 
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-netmask">
      <title>Melakukan setting netmask</title>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../../images/netmask.png" format="PNG"
width="100%" scalefit="1"/>
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      Berikutnya Anda akan ditanya untuk menentukan alamat dari gateway (<xref
      linkend="chap-install-installing-gateway" />). Gateway adalah mesin pada jaringan yang menyediakan akses ke jaringan lain dengan merutekan paket IP. Jika jaringan Anda tidak memiliki gateway, Anda cukup menekan tombol &lt;ENTER&gt;.
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-gateway">
      <title>Melakukan setting gateway</title>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../../images/gateway.png" format="PNG"
width="100%" scalefit="1"/>
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      Dialog berikutnya menanyakan kepada Anda apakah Anda hendak menggunakan nameserver atau tidak (<xref
      linkend="chap-install-installing-ask-nameserver"
      />). Sebuah nameserver adalah sebuah server yang menyediakan alamat IP dari sebuah nama host. Sebagai contoh, jika Anda berkunjung ke <emphasis>www.slackbasics.org</emphasis>, nameserver akan <quote>convert</quote> nama <emphasis>www.slackbasics.org</emphasis> menjadi alamat IPnya.
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-ask-nameserver">
      <title>Memilih apakah Anda hendak menggunakan nameserver atau tidak</title>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../../images/ask-nameserver.png" format="PNG"
width="100%" scalefit="1"/>
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      Jika Anda memilih untuk menggunakan nameserver, Anda akan diberi kesempatan untuk menentukan alamat IP dari nameserver (<xref linkend="chap-install-installing-nameserver" />).
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-nameserver">
      <title>Melakukan setting nameserver</title>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../../images/nameserver.png" format="PNG"
width="100%" scalefit="1"/>
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      Layar terakhir konfigurasi jaringan menyediakan gambaran dari setting, memberikan kesempatan bagi Anda untuk memperbaiki setting yang memiliki kesalahan (<xref linkend="chap-install-installing-network-confirm" />).
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-network-confirm">
      <title>Mengkonfirmasi setting jaringan</title>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../../images/network-confirm.png" format="PNG"
width="100%" scalefit="1"/>
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      Setelah konfigurasi jaringan, Anda bisa menentukan perangkat mana yang harus dijalankan (Gambar 5.29, ?Mengaktifkan/menonaktifkan layanan yang dijalankan saat startup?). Anda bisa memberikan tanda atau menghilangkan tanda dengan tombol &lt;SPACE&gt;.
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-startup-services">
      <title>Mengaktifkan/menonaktifkan layanan yang dijalankan saat startup</title>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../../images/startup-services.png" format="PNG"
width="100%" scalefit="1"/>
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <!-- try fonts? -->

    <para>
      Biasanya, waktu sistem diset ke zona waktu UTC pada sistem berbasis UNIX. Jika ini kasusnya, pilih <emphasis>Yes</emphasis> pada langkah selanjutnya (<xref linkend="chap-install-installing-ask-clock-utc" />). Jika Anda juga menggunakan sistem operasi yang tidak berbasis UNIX pada sistem yang sama, seperti Windows, disarankan untuk memilih <emphasis>No</emphasis>, karena beberapa sistem operasi PC tidak bekerja dengan waktu sistem dan waktu perangkat lunak yang berbeda.
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-ask-clock-utc">
      <title>Memilih apakah jam diset ke UTC</title>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../../images/ask-clock-utc.png" format="PNG"
width="100%" scalefit="1"/>
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      Anda akan diberi kesempatan untuk memilih zona waktu (<xref linkend="chap-install-installing-timezone" />). Hal ini sangat penting terutama pada sistem yang memiliki waktu sistemnya diset ke UTC, tanpa memilih zona waktu yang benar, maka waktu pada perangkat lunak tidak akan sama dengan waktu lokal.
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-timezone">
      <title>Melakukan setting zona waktu</title>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../../images/timezone.png" format="PNG"
width="100%" scalefit="1"/>
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      Jika Anda menginstall X Window System Anda bisa menentukan window manager default (<xref
      linkend="chap-install-installing-defaultwm" />). Fungsionalitas paling dasar dari window manager adalah menyediakan fungsionalitas window dasar seperti title bar. Tetapi beberapa opsi seperti KDE, menyediakan lingkungan desktop yang lengkap.
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-defaultwm">
      <title>Memilih window manager default</title>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../../images/defaultwm.png" format="PNG"
width="100%" scalefit="1"/>
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      Langkah terakhir adalah menentukan kata sandi root (<xref linkend="chap-install-installing-rootpasswd" />). Setup akan menanyakan apakah Anda hendak menentukannya atau tidak. Tidak ada alasan untuk tidak melakukannya, dan tanpa kata sandi root, sistem Anda sangat tidak aman.
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-rootpasswd">
      <title>Melakukan setting kata sandi root</title>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../../images/rootpasswd.png" format="PNG"
width="100%" scalefit="1"/>
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      Pada tahap ini, Anda sudah menyelesaikan installasi Slackware Linux. Anda bisa reboot sistem untuk memulai sistem Slackware Linux baru Anda. Tidak sulit bukan? ;-)
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-finished">
      <title>Selesai</title>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../../images/finished.png" format="PNG"
width="100%" scalefit="1"/>
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>
  </sect1>
</chapter>
