<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0"
	 xml:id="chap-intro">
  <title>Perkenalan pada Slackware Linux</title>

  <sect1 xml:id="chap-intro-linux">
    <title>Apa itu Linux?</title>

    <para>
      Linux adalah kernel yang bersifat UNIX-like, yang ditulis oleh 
      Linus Torvalds dan juga para pengembang yang lain. Linux berjalan 
      pada banyak arsitektur yang berbeda, misalnya pada mesin IA32, IA64, 
      Alpha, m68k, SPARC dan PowerPC. Kernel terbaru dan juga informasi 
      tentang kernel Linux dapat ditemukan pada website kernel Linux: <ulink
      url="http://www.kernel.org">http://www.kernel.org</ulink>.
    </para>

    <para>
      Kernel Linux seringkali disamakan dengan sistem operasi GNU/Linux. 
      Linux hanyalah sebuah kernel, bukan sebuah sistem operasi yang 
      lengkap. GNU/Linux terdiri dari sistem operasi GNU dengan kernel 
      Linux. Bagian berikut ini memberikan deskripsi yang lebih lengkap 
      tentang GNU/Linux.
    </para>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="chap-intro-gnulinux">
    <title>Apa itu GNU/Linux?</title>

    <para>
      Pada tahun 1984 Richard Stallman memulai sebuah proyek yang 
      ambisius dengan tujuan yaitu membuat sebuah sistem operasi yang 
      bersifat UNIX-like dan gratis. Nama dari sistem ini adalah 
      <acronym>GNU</acronym>, yang merupakan akronim dari
      <quote>GNU's Not UNIX</quote>.  Sekitar tahun 1990an, sebagian 
      besar komponen utama dari sistem operasi GNU mulai ditulis, 
      kecuali kernel. Dua tahun sebelumnya, pada tahun 1988, 
      sudah ditentukan bahwa proyek GNU akan menggunakan mikro 
      kernel Mach 3.0 sebagai fondasi dari kernelnya. Namun, 
      memakan waktu hingga tahun 1991 bagi Mach 3.0 untuk dirilis dibawah 
      lisensi perangkat lunak bebas. Pada tahun yang sama, Linus 
      Torvalds memulai mengisi celah pada sistem GNU dengan menuliskan 
      kernel Linux. GNU/Linux lalu mengacu pada sebuah sistem GNU 
      yang menjalankan kernel Linux.
    </para>

    <para>
      Kernel GNU, yang diberi nama <quote>HURD</quote> masih dikembangkan 
      ketika buku ini sedang ditulis, dan sudah tersedia sebagai sistem 
      operasi GNU/HURD. Terdapat beberapa kernel lain yang diporting pada 
      sistem operasi GNU. Sebagai contoh, proyek Debian telah mengembangkan 
      sebuah versi dari sistem operasi GNU yang bekerja dengan kernel NetBSD.
    </para>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="chap-intro-slackware">
    <title>Apa itu Slackware Linux?</title>

    <para>
      Slackware Linux adalah sebuah distribusi GNU/Linux, yang dikelola dan 
      dikembangkan oleh Patrick Volkerding. Sebuah distribusi adalah koleksi 
      yang koheren dari perangkat lunak yang menyediakan sistem GNU/Linux yang 
      dapat digunakan. Volkerding mulai menggunakan GNU/Linux karena memerlukan 
      sebuah interpreter LISP untuk sebuah proyek. Pada masa itu, distribusi 
      GNU/Linux yang dominan adalah Softlanding System Linux (SLS Linux). 
      Slackware Linux dimulai sebagai koleksi pribadi dari hasil perbaikan (patch) yang 
      dilakukan oleh Volkerding untuk SLS Linux. Versi Slackware Linux pertama 
      yang tersedia untuk publik adalah rilis 1.0, yang dirilis pada 16 Juli 1993.
    </para>

    <para>
      Berbeda dengan kebanyakan distribusi GNU/Linux lainnya, Slackware Linux 
      mengacu pada prinsip KISS (Keep It Simple Stupid). Hal ini berarti 
      Slackware Linux tidak memiliki perangkat grafis yang kompleks untuk 
      mengkonfigurasi sistem. Sebagai hasilnya, kurva pembelajaran dari Slackware 
      Linux bisa jadi cukup tinggi untuk pengguna GNU/Linux yang belum berpengalaman, 
      tetapi mampu menyediakan transparansi dan fleksibilitas yang lebih. Selain itu, 
      Anda juga bisa mendapatkan pemahaman yang lebih dalam tentang GNU/Linux dengan 
      distribusi seperti Slackware Linux.
    </para>

    <para>
      Aspek lain yang membedakan pada Slackware Linux, yang juga
      <quote>sesuai</quote> dengan prinsip KISS, adalah pengelola paket Slackware 
      Linux. Slackware Linux tidak memiliki manajamen paket yang kompleks seperti 
      RPM atau dpkg. Paket adalah berkas tgz (tar/gzip) normal, seringkali dengan 
      tambahan script installasi dan juga berkas deskripsi. Untuk pengguna awam, 
      tgz jauh lebih handal dibandingkan RPM, dan menghindari masalah ketergantungan. 
      Fitur lain dari Slackware Linux yang cukup dikenal adalah script inisialisasinya. 
      Berbeda dengan kebanyakan distribusi GNU/Linux lainnya, Slackware Linux tidak 
      memiliki sebuah direktori untuk setiap runlevel dengan link simbolik pada layanan 
      yang harus dijalankan atau dihentikan pada runlevel tersebut. Slackware Linux 
      menggunakan pendekatan yang lebih sederhana, dimana Anda bisa mengaktifkan atau 
      menonaktifkan layanan dengan memainkan bit executable dari script inisialisasi.
    </para>

    <para>
      Paket-paket pada Slackware Linux dikompilasi dengan modifikasi sesedikit mungkin.
      Hal ini berarti Anda bisa menggunakan sebagian besar dokumentasi GNU/Linux pada umumnya.
    </para>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="chap-intro-unix">
    <title>Filosofi UNIX</title>

    <para>
      Karena GNU/Linux adalah implementasi ulang yang bebas dari sistem operasi UNIX, 
      disarankan untuk melihat filosofi yang membuat UNIX banyak digunakan. Doug McIlroy 
      meringkas filosofi UNIX dalam tiga aturan sederhana:
    </para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>
         Menulis program yang melakukakan satu hal dan melakukannya dengan baik. 
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          Menulis program untuk bekerja bersama-sama.
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          Menulis program untuk menangani aliran teks, karena merupakan antarmuka yang universal. 
        </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>
      Sangatlah aneh jika Anda tidak berniat untuk menulis program untuk GNU/Linux. Namun, 
      meskipun sebagai pengguna, aturan dasar UNIX ini sangatlah berarti bagi Anda. Setelah 
      Anda mampu mengetahui perintah dasar yang merupakan bagian dari UNIX selama beberapa 
      tahun, Anda akan mampu mengkombinasikan beberapa program sederhana untuk menyelesaikan 
      masalah kompleks. Simpan hal ini dalam pikiran Anda selama Anda mempelajari Slackware 
      Linux; cobalah untuk mendapatkan gambarang tentang bagaimana Anda bisa membagi tugas 
      yang kompleks menjadi operasi sederhana yang dikombinasikan.
    </para>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="free-software">
    <title>Perangkat Lunak Bebas dan open source</title>

    <para>
      Sebagian besar paket-paket pada Slackware Linux dipublikasikan pada lisensi perangkat 
      lunak bebas atau open source. Pada lisensi semacam ini, perangkat lunak dapat digunakan, 
      dipelajari, diubah, dan didistribusikan secara bebas. Secara umum, hal ini berarti 
      perangkat lunak tersedia dan dapat didistribusikan dalam bentuk kode sumber dan juga 
      biner. Meskipun pergerakan perangkat lunak bebas dan open source berbagi banyak lisensi 
      dan prinsip, terdapat sedikit perbedaan antara kedua pergerakan ini. Pergerakan open 
      source lebih cenderung untuk berfokus pada keuntungan ekonomis dan teknis dari adanya 
      penggunaan bersama dari kode sumber, sedangkan pergerakan perangkat lunak bebas menekankan 
      pada sisi etika dari penyediaan kode sumber dan biner secara bebas. Seperti yang ditulis 
      pada website GNU: <quote>Free software is a matter of liberty, not price. To
      understand the concept, you should think of free as in free speech, not as in free beer.<footnote>
      <para>
	<ulink url="http://www.gnu.org/philosophy/free-sw.html" />
      </para>
    </footnote></quote>

      Dengan semangat software bebas dan open source, kode sumber dari hampir semua paket-paket 
      disertakan pada CD atau DVD set resmi Slackware Linux.
    </para>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="slackware-features">
    <title>Fitur Slackware Linux 12.0</title>

    <para>
      <itemizedlist>
	<listitem>
	  <para>
	    <emphasis role="bold">Linux 2.6.21.5</emphasis> -
	    Slackware Linux menggunakan kernel Linux yang modern dan memiliki performa tinggi. 
	    Kernel menyertakan dukungan untuk semua kontroller disk modern, LVM, Perangkat Lunak 
	    RAID, disk terenkripsi, dan banyak prosessor/core. Secara default,
	    <emphasis>udev</emphasis> diaktifkan untuk manajemen otomatis dari node perangkat. 
          </para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>
	    <emphasis role="bold">HAL</emphasis> - HAL (Hardware
	    Abstraction Layer) juga sudah disertakan. Perangkat lunak ini menyediakan API 
	    yang seragam untuk aplikasi desktop untuk menggunakan perangkat keras. Hal 
	    ini menyebabkan proses mount secara otomatis terhadap disk dan CD menjadi 
	    lebih mudah pada Xfce dan KDE.
	  </para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>
            <emphasis role="bold">X11 7.2.0</emphasis> - Ini merupakan versi pertama dari 
	    Slackware Linux yang menggunakan X secara modular. Hal ini berarti bahwa 
	    komponen X11 terpisah-pisah dalam banyak paket-paket kecil untuk perawatan 
	    yang lebih mudah serta proses upgrade yang lebih ringan.
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            <emphasis role="bold">GCC 4.1.2</emphasis> - Slackware Linux 12.0 menyertakan 
	    perangkat pengembangan yang sepenuhnya direvisi berbasis pada GNU Compiler 
	    Collection 4.1.2. GCC menyediakan kompiler untuk C, C++, Objective-C, 
	    Fortran-77/95, dan Ada 95. Sebagai tambahan, pustaka GNU C versi 2.5 juga 
	    sudah digunakan.
          </para>
        </listitem>
	<listitem>
	  <para>
	    <emphasis role="bold">Apache 2.2.4</emphasis> - Apache diupgrade pada 
	    versi major yang baru. Apache 2.x adalah bentuk penulisan ulang yang cukup 
	    signifikan dari seri 1.3.x. 
	  </para>
	</listitem>
        <listitem>
          <para>
            <emphasis role="bold">K Desktop Environment (KDE)
            3.5.7</emphasis> - Lingkungan KDE yang penuh disertakan, termasuk KOffice, 
	    browser web Konqueror, program multimedia, perangkat pengembangan, dan 
	    masih banyak aplikasi lain yang berguna.
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            <emphasis role="bold">Xfce 4.4.1</emphasis> - Xfce adalah lingkungan 
	    desktop yang ringan dan berbasis pada GTK2. Aplikasi ini menerapkan semangat 
	    dari UNIX yaitu modularitas dan reusabilitas.
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </para> 
  </sect1>

  <sect1 xml:id="chap-intro-getting">
    <title>Mendapatkan Slackware Linux</title>

    <para>
      Slackware Linux dapat di-download secara bebas dari mirror Slackware Linux yang 
      resmi. Daftar dari mirror Slackware Linux tersedia pada <ulink url="http://www.slackware.com/getslack/" />.
    </para>

    <para>
      Anda juga bisa memesan Slackware Linux sebagai sebuah CD atau DVD dari Slackware Store. Banyak toko 
      di Internet yang juga menawarkan Slackware Linux secara murah pada CD-ROM atau DVD, tetapi Anda akan 
      membantu mendukung Slackware Linux secara finansial jika Anda membeli CD atau DVD set resmi Slackware 
      Linux. Slackware Store juga menawarkan layanan Slackware Linux. Seorang pelanggan akan secara otomatis 
      menerima rilis Slackware Linux yang baru dengan harga yang lebih murah.
    </para>

    <para>
      Jika Anda hendak mendapatkan informasi lebih banyak tentang pembelian Slackware Linux, kunjungi 
      situs Slackware Store pada  <ulink url="http://store.slackware.com/" />.
    </para>
  </sect1>
</chapter>
