<!-- $Id: mutt.xml 333 2007-10-21 17:20:54Z danieldk $ -->

<chapter id="email-mutt"> <?dbhtml filename="mutt.html"?>
  <title>Membaca dan menulis e-mail dengan mutt</title>

  <indexterm><primary>mutt</primary></indexterm>

  <sect1 id="email-mutt-introduction">
    <title>Perkenalan</title>

    <indexterm><primary>MUA</primary></indexterm>
    <indexterm><primary>Mail User Agent</primary></indexterm>

    <para>
      Mutt adalah sebuah mail user agent (<acronym>MUA</acronym>) yang bisa digunakan 
      untuk membaca dan menulis e-mail. Mutt adalah installasi berbasis teks, yang 
      berarti aplikasi ini hanya bisa digunakan pada konsol, melalui SSH dan pada 
      terminal X. Karena antarmuka berbasis menu, maka aplikasi ini sangat mudah untuk 
      membaca banyak e-mail dalam waktu yang singkat, dan mutt bisa dikonfigurasi 
      untuk menggunakan editor teks favorit Anda.
    </para>

    <para>
      Bab ini akan mendiskusikan bagaimana Anda bisa mengkustomisasi mutt untuk kebutuhan Anda, 
      bagaimana menggunakannya, dan bagaimana dukungan PGP/GnuPG digunakan.
    </para>
  </sect1>

  <sect1 id="email-mutt-usage">
    <title>Penggunaan</title>

    <para>
      Mutt sangatlah mudah digunakan, meskipun mungkin membutuhkan sedikit waktu untuk membiasakan 
      diri dengan kunci yang digunakan untuk melakukan navigasi, membaca dan menulis e-mail.
      Beberapa bagian berikutnya menjelaskan sebagian dari banyak kunci yang penting. Mutt
      menyediakan gambaran tentang kunci yang tersedia yang lebih lengkap setelah menekan 
      kunci &lt;h&gt;.
    </para>

    <sect2 id="email-mutt-usage-browsing">
      <title>Melihat daftar e-mail</title>
      
      <para>
        Setelah memanggil perintah <command>mutt</command>, sebuah gambaran dari semua e-mail akan 
	muncul. Anda bisa melihat daftar e-mail dengan kunci panah atas dan bawah, atau kunci 
	&lt;k&gt; dan &lt;j&gt;. 
      </para>

    </sect2>

    <sect2 id="email-mutt-usage-reading">
      <title>Membaca e-mails</title>
      
      <para>
        Untuk membaca sebuah e-mail, gunakan kunci &lt;Enter&gt;, setelah memilih sebuah e-mail pada 
	daftar. Ketika membaca sebuah e-mail, Anda bisa menggunakan &lt;Page Up&gt; dan &lt;Page Down&gt; 
	untuk menjelajahi semua e-mail. Anda masih bisa menggunakan kunci navigasi yang digunakan untuk 
	menjelajahi semua e-mail untuk melihat e-mail lain.
      </para>

      <para>
        Jika sebuah e-mail memiliki attachment, Anda bisa melihatnya dengan menekan kunci &lt;v&gt;. 
	Anda bisa melihat masing-masing attachment dengan memilihnya dan menekan kunci &lt;Enter&gt;. 
	Untuk menyimpan ke sebuah berkas, tekan kunci &lt;s&gt;.
      </para>
    </sect2>
    
    <sect2 id="email-mutt-usage-sending">
      <title>Mengirimkan e-mail</title>

      <para>
        Anda bisa membuat sebuah e-mail baru dengan kunci &lt;m&gt;, atau membalas e-mail dengan 
	&lt;r&gt;. Mutt akan meminta Anda menentukan penerima (<emphasis>To:</emphasis>), dan subyek
	(<emphasis>Subject:</emphasis>). Setelah memasukkan informasi ini, sebuah editor akan 
	dijalankan (<command>vi</command> digunakan secara default), yang bisa Anda gunakan untuk 
	membuat e-mail. Setelah menyimpan e-mail, dan keluar dari editor, mutt akan memberikan 
	kesempatan kepada Anda untuk membuat perubahan lain pada e-mail. Jika Anda memutuskan untuk 
	mengubah e-mail, Anda bisa menjalankan ulang editor dengan kunci &lt;e&gt;. Anda bisa mengganti 
	penerima atau subyek dengan &lt;t&gt; atau &lt;s&gt;. Akhirnya, Anda bisa mengirimkan e-mail 
	dengan menekan &lt;y&gt;. Jika Anda hendak membatalkan e-mail, tekan &lt;q&gt;. Mutt akan 
	menanyakan apakah Anda hendak menunda e-mail. Jika Anda melakukannya, Anda akan diberikan 
	kesempatan untuk melanjutkan pembuatan pesan di lain waktu.
      </para>
    </sect2>

  </sect1>

  <sect1 id="email-mutt-basicsetup">
    <title>Pengaturan sederhana</title>

    <para>
      Terdapat beberapa pengaturan mutt yang pasti Anda konfigurasi. Bagian ini menjelaskan beberapa 
      pengaturan ini. Kustomisasi mutt yang spesifik untuk pengguna dapat dibuat pada berkas 
      <filename>.muttrc</filename> pada direktori home pengguna. Anda bisa mengganti pengaturan mutt 
      secara global pada <filename>/etc/mutt/Muttrc</filename>.
    </para>

    <sect2 id="email-mutt-basicsetup-headers">
      <title>Header yang dikustomisasi</title>

      <indexterm><primary>mutt</primary><secondary>headers</secondary></indexterm>

      <para>
        Setiap e-mail memiliki header dengan banyak informasi. Sebagai contoh, header berisi 
	informasi tentang jalur yang telah dilalui e-mail setelah dikirimkan. Informasi pengirim 
	(<emphasis>From:</emphasis>) dan penerima (<emphasis>To:</emphasis>) juga disimpan pada header, 
	begitu juga dengan subyek (<emphasis>Subject:</emphasis>) e-mail.
      </para>

      <note>
        <para>
          Kenyataannya, header <emphasis>To:</emphasis> tidak digunakan untuk menentukan tujuan dari 
	  e-mail selama proses pengiriman e-mail. MTA menggunakan <emphasis>envelope
          address</emphasis> untuk menentukan tujuan dari e-mail. Meski demikian, sebagian besar
	  MUA menggunakan alamat <emphasis>To:</emphasis> yang diisi oleh penulis sebagai alamat surat.
        </para>
      </note>

      <para>
        Anda bisa menambahkan header Anda sendiri pada e-mail dengan opsi konfigurasi
        <emphasis>my_hdr</emphasis>. Opsi ini memiliki sintaks sebagai berikut: 
	<emphasis>my_hdr &lt;nama header&gt;:
        &lt;isi header&gt;</emphasis>. Sebagai contoh, Anda bisa menambahkan informasi tentang sistem 
	operasi yang Anda gunakan dengan menambahkan baris berikut pada konfigurasi mutt Anda:
      </para>

      <screen>
my_hdr X-Operating-System: Slackware Linux 10.2
      </screen>

      <para>
        Anda juga bisa menimpa beberapa header yang biasa digunakan, seperti alamat pengirim yang ditentukan 
	pada header <emphasis>From:</emphasis>:
      </para>

      <screen>
my_hdr From: John Doe &lt;john.doe@example.org&gt;
      </screen>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Biner sendmail</title>

      <indexterm><primary>mutt</primary><secondary>sendmail binary</secondary></indexterm>

      <para>
        Secara default, mutt menggunakan MTA sendmail untuk mengirimkan e-mail yang akan dikirimkan. 
	Anda bisa menggunakan perintah lain untuk mengirimkan e-mail dengan mengubah variabel konfigurasi 
	<emphasis>sendmail</emphasis>. Pengganti sendmail harus mampu menangani sintaks parameter yang sama dengan 
	sendmail. Sebagai contoh, jika Anda telah menginstall MSMTP untuk mengirimkan e-mail, Anda bisa 
	mengkonfigurasikan mutt untuk menggunakannya dengan menambahkan baris berikut pada konfigurasi mutt:
      </para>

      <screen>
set sendmail="/usr/bin/msmtp"
      </screen>

      <para>
        Ketika Anda sudah sepenuhnya mengganti sendmail dengan MTA lain, misalnya Postfix, pada umumnya 
	tidak lagi diperlukan untuk menentukan parameter ini, karena sebagian besar MTA menyediakan alternatif 
	terhadap berkas biner sendmail.
      </para>
    </sect2>

  </sect1>

  <sect1 id="email-mutt-imap">
    <title>Menggunakan IMAP</title>

    <para>
      Biasanya, mutt membaca -email dari kotak surat lokal pengguna. Namun, mutt juga mendukung penggunaan 
      kotak surat IMAP. <acronym>IMAP</acronym> (the Internet Message Access Protocol) adalah sebuah 
      protokol yang digunakan untuk mengakses e-mail dari server remote, dan didukung oleh banyak 
      server e-mail. Mutt menggunakan format URL berikut untuk merepresentasikan server IMAP:
    </para>

    <literallayout>
imap://[user@]hostname[:port]/[mailbox]
    </literallayout>

    <para>
      Atau format berikut untuk IMAP melalui SSL/TLS:
    </para>
    
    <literallayout>
imaps://[user@]hostname[:port]/[mailbox]
    </literallayout>

    <para>
      Anda bisa langsung menggunakan sintaks ini pada operasi yang berhubungan dengan direktori.
      Sebagai contoh, jika Anda menekan <quote>c</quote> untuk mengubah dari direktori, Anda bisa memasukkan 
      URL IMAP. Hal ini cukup merepotkan, sehingga lebih mudah untuk menyimpan informasi pada berkas 
      <filename>.muttrc</filename>.
    </para>

    <para>
      Jika Anda henya menggunakan satu akun IMAP, Anda bisa menentukan direktori INBOX dari akun ini sebagai 
      kotak surat spool, dan akun utama IMAP sebagai direktori e-mail. Sebagai contoh, menambahkan baris berikut 
      pada berkas konfigurasi <filename>.muttrc</filename> akan membuat mutt untuk log in pada server 
      <emphasis>imap.example.org</emphasis> sebagai pengguna <emphasis>me</emphasis>.
    </para>

    <screen>
set folder=imap://me@imap.example.org/
set spoolfile=imap://me@imap.example.org/INBOX
    </screen>

  </sect1>

  <sect1 id="email-mutt-gnupg">
    <title>Menandatangani/mengenkripsi e-mail</title>

    <sect2 id="email-mutt-gnupg-introduction">
      <title>Perkenalan</title>

      <para>
        Mutt menyediakan dukungan yang bagus untuk menandatangani atau mengenkripsi e-mail dengan 
	GnuPG. Seseorang mungkin heran kenapa dia harus menggunakan salah satu teknik ini. Meskipun 
	sebagian orang tidak merasakan perlunya mengenkripsi e-mail mereka, merupakan ide yang bagus 
	untuk menandatangani e-mail Anda. Terdapat banyak virus yang menggunakan alamat e-mail orang 
	lainpada kolom From:. Jika orang yang Anda ajak berkomunikasi tahu bahwa Anda menandatangani 
	e-mail Anda, mereka tidak akan membuka e-mail palsu dari virus. Selain itu, akan tampak lebih 
	profesional jika orang lain bisa menguji identitas Anda, terutama pada transaksi bisnis. 
	Sebagai contoh, siapa yang lebih Anda percaya vampire_boy93853@hotmail.com, atau seseorang dengan 
	alamat e-mail profesional dengan email yang ditandatangani secara digital?
      </para>

      <para>
        Bagian ini menjelaskan bagaimana Anda bisa menggunakan GnuPG dengn mutt, untuk informasi lebih 
	lanjut tentang GnuPG baca 
        <xref linkend="basics-filesystem-gnupg" />.
      </para>
    </sect2>

    <sect2 id="email-mutt-gnupg-configuration">
      <title>Konfigurasi</title>

      <para>
        Sebuah contoh konfigurasi untuk menggunakan GnuPG pada mutt dapat ditemukan pada 
	<filename>/usr/share/doc/mutt/samples/gpg.rc</filename>.
        Pada umumnya, isi berkas ini cukup untuk menjadi konfigurasi mutt Anda. Dari shell, Anda bisa 
	menambahkan isi berkas ini pada <filename>.muttrc</filename> dengan perintah berikut:
      </para>

      <screen>
$ <command>cat /usr/share/doc/mutt/samples/gpg.rc >> ~/.muttrc</command>
      </screen>

      <para>
        Terdapat beberapa parameter yang berguna yang bisa Anda tambahkan. Sebagai contoh, 
	jika Anda selalu ingin untuk menandatangani e-mail, tambahkan baris berikut pada konfigurasi 
	mutt Anda:
      </para>

      <screen>
set crypt_autosign = yes
      </screen>

      <para>
        Opsi lain yang cukup berguna adalah <emphasis>crypt_replyencrypt</emphasis>, yang akan secara 
	otomatis mengenkripsi balasan pesan yang dienkripsi. Untuk mengaktifkan opsi ini, tambahkan 
	baris berikut pada konfigurasi mutt Anda:
      </para>

      <screen>
set crypt_replyencrypt = yes
      </screen>
    </sect2>

    <sect2 id="email-mutt-gnupg-usage">
      <title>Penggunaan</title>

      <para>
        Jika Anda telah menentukan beberapa opsi otomatisasi, seperti 
        <emphasis>crypt_autosign</emphasis>, penggunaan GnuPG pada mutt biasanya sudah otomatis. Jika 
	tidak, Anda bisa menekan kunci &lt;p&gt; selama langkah terakhir dari pengiriman e-mail. Pada 
	bagian bawah layar, beberapa opsi GnuPG/PGP akan muncul, yang bisa Anda akses dengan huruf yang 
	berada didalam tanda kurung. Sebagai contoh, &lt;s&gt; menandatangani e-mail, dan 
	&lt;e&gt; mengenkripsi e-mail. Anda bisa menghapus opsi GnuPG dengan menekan 
        &lt;p&gt; lalu &lt;c&gt;.
      </para>
    </sect2>
  </sect1>

</chapter>
