<!-- $Id: printing.xml 283 2007-09-18 20:14:31Z danieldk $ -->

<chapter id="printing"> <?dbhtml filename="printer.html"?>
  <title>Konfigurasi printer</title>

  <indexterm><primary>printing</primary></indexterm>

  <sect1 id="printing-intro">
    <title>Perkenalan</title>

    <indexterm><primary>cups</primary><secondary>installation</secondary></indexterm>

    <para>
	GNU/Linux mendukung sebagian besar jenis printer paralel dan 
	USB, bahkan printer jaringan. Linux Slackware menyediakan dua 
	jenis sistem pencetakan,<acronym>CUPS</acronym> (Common UNIX 
	Printing System) dan <acronym>LPRNG</acronym> (LPR Next 
	Generation). Bab ini membahas tentang sistem yang menggunakan 
	CUPS.
    </para>

    <para>
	Terlepas dari sistem pencetakan apa yang akan Anda gunakan, 
	adalah 	hal bagus untuk menginstall beberapa koleksi filter 
	printer. Koleksi ini dapat anda temukan di kumpulan aplikasi 
	<quote>ap</quote>. Jika Anda ingin memiliki dukungan untuk 
	sebagian besar printer, pastikan paket berikut ini terinstall:
    </para>

    <screen>
a2ps
enscript
espgs
gimp-print
gnu-gs-fonts
hpijs
ifhp
    </screen>

    <para>
	Kedua sistem pencetakan ini memiliki kelebihan dan kekurangan. 
	Jika Anda tidak memiliki banyak pengalaman dengan melakukan 
	konfigurasi printer di GNU/Linux, adalah ide bagus untuk 
	menggunakan CUPS, karena CUPS menyediakan kenyamanan antarmuka 
	web yang dapat diakses melalui web browser.
    </para> 

  </sect1>

  <sect1 id="printing-preparations">
    <title>Persiapan</title>

    <indexterm><primary>cups</primary><secondary>starting</secondary></indexterm>

    <para>
	Untuk bisa menggunakan CUPS, maka paket <quote>cups</quote> dari 
	kumpulan aplikasi <quote>a</quote> harus sudah diinstall. 
	Setelah melakukan instalasi CUPS dapat dimulai secara otomatis 
	setiap kali sistem di reboot dengan membuat 
	<filename>/etc/rc.d/rc.cups</filename> dapat dieksekusi. Ini 
	dapat diselesaikan dengan perintah berikut :
    </para>

    <screen>
# <command>chmod a+x /etc/rc.d/rc.cups</command>
    </screen>

    <para>
	Setelah melakukan reboot pada sistem, CUPS juga akan dijalankan 
	ulang secara otomatis. Anda dapat memulai CUPS dalam sistem yang 
	sedang berjalan dengan mengeksekusi perintah berikut :
    </para>

    <screen>
# <command>/etc/rc.d/rc.cups start</command>
    </screen> 

  </sect1>

  <sect1 id="printing-configuration">
    <title>Konfigurasi</title>

    <indexterm><primary>cups</primary><secondary>configuration</secondary></indexterm>

    <para>
	CUPS dapat dikonfigurasikan lewat antarmuka web. Antarmuka 
	konfigurasi ini dapat diakses melalui web browser dengan URL 
	sebagai berikut : <ulink 
	url="http://localhost:631/">http://localhost:631/</ulink>. 
	Beberapa bagian dari antarmuka web ini membutuhkan autentifikasi 
	Anda. Jika halaman autentifikasi mencul, anda dapat memasukkan 
	<quote>root</quote> sebagai nama pengguna, dan mengisi password 
	pengguna root. 
    </para>

    <para>
	Untuk menambahkan printer ke dalam konfigurasi CUPS cukup dengan 
	mengklik tombol <quote>Administrate</quote>, dan mengklik tombol 
	<quote>Add Printer</quote> setelahnya. Antarmuka web akan 
	menanyakan tiga jenis pertanyaan :
    </para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>
	<emphasis>Name</emphasis> - nama dari printer. Gunakan nama yang 
	sederhana, sebagai contoh <quote>epson</quote>.
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
	<emphasis>Location</emphasis> - alamat fisik dari printer. 
	Konfigurasi ini tidak krusial, tapi untuk organisasi yang besar 
	informasi ini akan sangat berguna.
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
	<emphasis>Description</emphasis> - sebuah deskripsi dari 
	printer, sebagai contoh <quote>Epson Stylus Color C42UX</quote>.
        </para>
      </listitem>
    </itemizedlist> 

    <para>
	Anda dapat memproses dengan mengklik tombol 
	<quote>Continue</quote>. Di halaman selanjutnya Anda dapat 
	melakukan konfigurasi bagaimana printer tersebut terhubung. Jika 
	Anda memiliki printer USB yang sedang tehubung, antarmuka web 
	akan menunjukkan nama printer berikut dengan port USB yang 
	digunakan. Setelah melakukan konfigurasi Anda dapat memilih 
	merek dan model printer. Setelah konfigurasi printer selesai, 
	printer akan ditambahkan ke dalam konfigurasi CUPS.
    </para>

    <para>
	Ringkasan dari printer-printer yang telah dikonfigurasikan dapat 
	ditemukan di halaman <quote>Printers</quote>. Di halaman ini 
	anda juga dapat melakukan beberapa operasi  pada printer. 
	Sebagai contoh, <quote>Print Test Page</quote> dapat digunakan 
	untuk mengecek konfigurasi printer dengan mencetak halaman 
	contoh.	
    </para>

  </sect1>
  
  <sect1 id="printing-accesscontrol">
    <title>Kendali akses</title>

    <indexterm><primary>cups</primary><secondary>access control</secondary></indexterm>
    
    <para>
	Sistem pencetakan dengan CUPS menyediakan konfigurasi dengan 
	antarmuka web, dan melakukan pencetakan jarak jauh menggunakan 
	Internet Printing Protocol (<acronym>IPP</acronym>). File 
	konfigurasi CUPS memungkinkan anda untuk melakukan konfigurasi 
	dengan menyaring kendali akses ke printer. Secara default akses 
	ke printer dibatasi hanya ke <emphasis>localhost</emphasis> 
	(<emphasis>127.0.0.1</emphasis>).
    </para>
    
    <para>
	Anda dapat membatasi kendali akses ke dalam pusat file 
	konfigurasi daemon CUPS, 
	<filename>/etc/cups/cupsd.conf</filename>, file ini memiliki 
	sintaks yang dapat dibandingkan ke file konfigursi Apache. 
	Kendali akses dikonfigurasikan dibagian 
	<emphasis>Location</emphasis>. Sebagai contoh, bagian default 
	global (direktori root IPP) terlihat seperti ini:
    </para>
    
    <screen>
&lt;Location /&gt;
Order Deny,Allow
Deny From All
Allow From 127.0.0.1
&lt;/Location&gt;
    </screen>

    <para>
	Sebagaimana yang Anda lihat pernyataan deny diatur terlebih 
	dulu, kemudian pernyataan allow. Dalam konfigurasi default akses 
	ditolak dari semua host, kecuali untuk 
	<emphasis>127.0.0.1</emphasis>, <emphasis>localhost</emphasis>. 
	Andaikan Anda ingin mengijinkan host dari jaringan lokal, yang 
	menggunakan ruang alamat <emphasis>192.168.1.0/24</emphasis>, 
	untuk menggunakan printer dalam sistem yang Anda konfigurasikan 
	menggunakan CUPS. Dalam kasus ini Anda dapat menambahkan baris 
	yang dicetak tebal:
    </para>

    <screen>
&lt;Location /&gt;
Order Deny,Allow
Deny From All
Allow From 127.0.0.1
<emphasis role="bold">Allow From 192.168.1.0/24</emphasis>
&lt;/Location&gt;
    </screen>

    <para>
	Anda dapat menyaring lokasi lainnya dalam ruang alamat diatas 
	dengan menambahkan bagian lokasi tambahan. Konfigurasi untuk 
	subdirektori tidak akan memperhatikan konfigurasi global. 
	Sebagai contoh, Anda dapat membatasi akses ke printer 
	<emphasis>epson</emphasis> dari host-host dengan alamat 
	<emphasis>127.0.0.1</emphasis> dan 
	<emphasis>192.168.1.203</emphasis> dengan menambah bagian 
	berikut:
    </para>

    <screen>
&lt;Location /printers/epson&gt;
Order Deny,Allow
Deny From All
Allow From 127.0.0.1
Allow From 192.168.1.203
&lt;/Location&gt;
    </screen>
  </sect1>

  <sect1 id="printing-gspapersize">
    <title>Ghostscript paper size</title>

    <indexterm><primary>Ghostscript</primary><secondary>paper size</secondary></indexterm>

    <para>
      Ghostscript is a PostStript and Portable Document Format
      (<acronym>PDF</acronym>) interpreter. Both PostScript and
      PDF are languages that describe data that can be printed.
      Ghostscript is used to
      convert PostScript and PDF to raster formats that can be
      displayed on the screen or printed. Most UNIX programs
      output PostScript, the CUPS spooler uses GhostScript to convert
      this PostScript to rasterized format that a particular printer
      understands.
    </para>

    <para>
      There are some Ghostscript configuration settings that may
      be useful to change in some situations. This section describes
      how you can change the default paper size that Ghostscript
      uses.
    </para>

    <note>
      <para>
        Some higher-end printers can directly interpret PostScript.
        Rasterization is not needed for these printers.
      </para>
    </note>

    <para>
      By default Ghostscript uses US letter paper as the default
      paper size. The paper size is configured in
      <filename>/usr/share/ghostscript/x.xx/lib/gs_init.ps</filename>,
      in which <emphasis>x.xx</emphasis> should be replaced by
      the Ghostscript version number. Not far after the beginning
      of the file there are two lines that are commented out with
      a percent (%) sign, that look like this:
    </para>

    <screen>
% Optionally choose a default paper size other than U.S. letter.
% (a4) /PAPERSIZE where { pop pop } { /PAPERSIZE exch def } ifelse
    </screen>

    <para>
      You can change the Ghostscript configuration to use A4 as the
      default paper size by removing the percent sign and space that 
      are at the start of the second line, changing it to:
    </para>

    <screen>
% Optionally choose a default paper size other than U.S. letter.
(a4) /PAPERSIZE where { pop pop } { /PAPERSIZE exch def } ifelse
    </screen>

    <para>
      It is also possible to use another paper size than Letter or
      A4 by replacing <emphasis>a4</emphasis> in the example above
      with the paper size you want to use. For example, you could
      set the default paper size to US Legal with:
    </para>

    <screen>
% Optionally choose a default paper size other than U.S. letter.
(legal) /PAPERSIZE where { pop pop } { /PAPERSIZE exch def } ifelse
    </screen>

    <para>
      It is also possible to set the paper size per invocation of
      Ghostscript by using the
      <parameter class="command">-sPAPERSIZE=size</parameter> parameter
      of the <command>gs</command> command. For example, you could
      use add <emphasis>-sPAPERSIZE=a4</emphasis> parameter when you
      start <command>gs</command> to use A4 as the paper size for an
      invocation of Ghostscript.
    </para>

    <para>
      An overview of supported paper sizes can be found in the
      <filename>gs_statd.ps</filename>, that can be found in the
      same directory as <filename>gs_init.ps</filename>.
    </para>
  </sect1>

</chapter>
