<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0"
         xmlns:xl="http://www.w3.org/1999/xlink"
         xml:lang="en"
         xml:id="chap-help">
  <title>Fontes de ajuda</title>

  <para>
    Há uma série de informação disponível sobre muitos assuntos
    relacionados ao GNU/Linux. A maioria da documentação se aplica
    ao Slackware Linux, porque as aplicações da distribuição foram
    compiladas diretamente do código fonte que foi alterado o
    mínimo possível. Este capítulo provê alguns pontos de informação
    e documentação que podem ser encontrados em um sistema Slackware
    Linux instalado ou na Internet.
  </para>

  <sect1 xml:id="chap-help-system">
    <title>No seu sistema</title>

    <sect2 xml:id="chap-help-system-howtos">
      <title>Linux HOWTO's</title>

      <para>
	    Os Linux HOWTOs são uma coleção de documentos que cobrem
    	assuntos específicos relacionados ao GNU/Linux. A maioria
    	dos Linux HOWTOs não são focados em nenhuma distribuição Linux
    	específica, entretanto eles são muito úteis para usuários do
    	Slackware Linux. O pacote <emphasis>linux-howtos</emphasis> da
    	série <quote>f</quote> contém a coleção HOWTO. Depois de instalar
    	este pacote os HOWTOs estarão disponíveis no diretório
    	<filename>/usr/doc/Linux-HOWTOs/</filename>. O Slackware Linux
    	também contém uma pequena coleção de <acronym>FAQs</acronym>
    	relacionados ao Linux (FAQs são documentos que respondem à
    	perguntas feitas mais frequentes). Os FAQs do Linux são
    	instalados no diretório <filename>/usr/doc/Linux-FAQs/</filename>, 
    	e está disponível no pacote <emphasis>linux-faqs</emphasis>, 
    	que faz parte da série <quote>f</quote>.
      </para>
    </sect2>

    <sect2 xml:id="chap-help-system-manpages">
      <title>Páginas de manuais</title>

      <para>
        A maioria do comandos UNIX-like são descritos pelo tradicional
	    sistema de ajuda UNIX chamado <emphasis>páginas de manual</emphasis>. 
	    Você pode ler uma página de manual de um programa com o comando
	    <command>man</command>. Executando <command>man</command> com 
	    o nome do comando como argumento mostra a página de manual para 
	    o comando. Por exemplo, 
      </para>

      <screen>
$ <userinput>man ls</userinput>
      </screen>

      <para>
        mostra a página de manual do comando <command>ls</command>.
      </para>

      <para>
        Se você não sabe exatamente qual o nome da página ou comando,
    	você pode procurar através das páginas de manual usando uma 
	    palavra	chave. A opção <parameter class="command">-k</parameter>
    	existe para o uso desta facilidade:
      </para>

      <screen>
$ <userinput>man -k rmdir</userinput>
hrmdir               (1)  - remove um diretório HFS vazio
rmdir                (1)  - remove diretórios vazios
rmdir                (2)  - remove um diretório
      </screen>

      <para>
        A coleção de páginas de manuais é muito extensa, e cobre não apenas 
	    comandos. A seguinte seção páginas de manual estão disponíveis:
      </para>

      <literallayout>
1   Programas executáveis e comandos shell
2   Chamadas de sistema (funções providas pelo kernel)
3   Chamadas de bibliotecas (funções de bibliotecas de programas)
4   Arquivos especiais (usualmente encontrados em /dev)
5   Formatos de arquivos e convenções e.g. /etc/passwd
6   Jogos
7   Utilidades (incluindo pacotes macro e convenções), e.g. man(7), groff(7)
8   Comandos de administração do sistema (usualmente somente para o root)
9   Rotinas do Linux [Não padronizado]
      </literallayout>

      <para>
        Se houver mais que uma seção que contenha uma página de manual
        com um nome específico, como por exemplo <command>rmdir</command>,
        você pode escolher a página que você quer ver adicionando o número
        da seção manual antes do nome da página. Por exemplo:
      </para>

      <screen>
<userinput>man 2 rmdir</userinput>
      </screen>

      <para>
        Se você quer imprimir uma página de manual, você pode jogar a
        saída do comando <command>man</command> para o comando 
        <command>lpr</command>. Quando a opção <parameter
        class="command">-t</parameter> é utilizada, o comando 
        <command>man</command> retorna a página de manual no formato
        Postscript em vez de ASCII. Por exemplo, você pode usar o 
        seguinte comando para imprimir a página de manual do comando 
        <command>man</command>:
      </para>

      <screen>
$ <userinput>man -t cat | lpr</userinput>
      </screen>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="chap-help-internet">
    <title>Na Internet</title>

    <para>
      Há muitos sites e fóruns relacionados à GNU/Linux e 
      Slackware Linux na Internet. Mas muitos sites desaparecem
      tão rápidos quanto aparecem, e a informação em muitos sites
      é fragmentada. As referências abaixo estão disponíveis há 
      bastante tempo e possuem um bom conteúdo.
    </para>

    <sect2 xml:id="chap-help-internet-slacksite">
      <title>O site do Slackware Linux</title>

      <para>
        O site do Slackware Linux pode ser um pouco desatualizado
        às vezes, mas provê muitas coisas interessantes:
      </para>

      <itemizedlist>
	<listitem>
      <para>
            Uma página de notícias que anuncia novas versões e mostra
            outras notas importantes que são relevantes ao Slackware
            Linux.
	  </para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>
            Um resumo das mudanças na distribuição é disponibilizada
            em um formato estruturado chamado 
            <emphasis>ChangeLog</emphasis>. ChangeLogs estão disponíveis
            para a versão atual em desenvolvimento e também para a 
            última versão estável.
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            Há duas listas de discussão que você pode increver-se.
            A lista <emphasis>inscrever-se</emphasis> é usada
            para anunciar novas versões do Slackware Linux, e as
            atualizações de segurança são anunciadas na lista
            <emphasis>slackware-security</emphasis>.
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            Uma lista de espelhos onde você pode baixar o Slackware
            Linux. Os espelhos são indexados pelo país. Adicionalmente, 
            informações como os protocolos para download que o espelho
            suporta e a velocidade são incluídas.
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            Documentação de vários tipos, incluindo uma lista de 
            perguntas mais frequentes e o livro <emphasis>Slackware
            Linux Essentials</emphasis>.
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>
        O site do Slackware Linux está disponível em: <link xl:href="http://www.slackware.com/" />
      </para>
    </sect2>

    <sect2 xml:id="chap-help-internet-linuxquestions">
      <title>LinuxQuestions</title>

      <para>
        LinuxQuestions é o maior fórum de GNU/Linux com muitos
        membros prontos para ajudar. Particularmente interessante
        é o sub-fórum do Slackware Linux, onde você pode ter 
        assistência para ajudá-lo nos problemas que você tiver.
        O fórum está disponível em:
	<link xl:href="http://www.linuxquestions.org/" />
      </para>
    </sect2>

    <sect2 xml:id="chap-help-internet-aols">
      <title>alt.os.linux.slackware</title>

      <para>
        O grupo <emphasis>alt.os.linux.slackware</emphasis> é um
        grupo de notícias do Slackware Linux. Você pode ler
        grupos de notícias com um leitor de notícias como tin 
        ou slrn, através do servidor de grupo de notícias do 
        seu provedor. Neste grupo de notícias é esperado
        que você tenha lido toda a documentação necessária
        antes de enviar uma pergunta. Se você não fizer isto,
        as chances de você ser <quote>queimado</quote> são grandes.
      </para>
    </sect2>
  </sect1>
</chapter>
