<!-- $Id: bind.xml 283 2007-09-18 20:14:31Z danieldk $ -->

<chapter> <?dbhtml filename="bind.html"?>
<title>BIND</title>

<sect1>
<title>Introduction</title>

<para>
Le Domain Name System (<acronym>DNS</acronym> - NdT : système de noms de domaine)
est utilisé pour convertir les noms d'hôte littéraux (par exemple
www.slackware.com) en adresses IP. <acronym>BIND</acronym> (Berkeley Internet Name Domain) est le démon DNS le plus utilisé, et c'est celui-ci sur lequel sera
basé ce chapitre.
</para>

<sect2>
<title>Délégation</title>

<para>
Une des fonctionnalités principales est la délégation des requêtes DNS. Par
exemple, supposez que vous possédiez le domaine <quote>linuxcorp.com</quote>.
Vous pouvez fournir les serveurs de noms autorisés pour ce domaine, vos
serveurs de noms ont autorité sur <quote>linuxcorp.com</quote>. Supposez qu'il
y ait des branches differentes à l'intérieur de votre entreprise, et que vous
vouliez donner à chaque branche l'authorité sur leur propre zone, ce n'est pas un
problème avec DNS. Vous pouvez déleguer DNS, par exemple
<quote>sales.linuxcorp.com</quote>, à un autre serveur de noms dans la
configuration de DNS pour la zone <quote>linuxcorp.com</quote>.
</para>

<para>
Le système DNS a ce qu'on appelle des serveurs racine, qui délèguent le DNS pour
des millions de noms de domaine et extensions (par exemple, les extensions
spécifiques aux pays, comme <quote>.nl</quote> ou <quote>.uk</quote>) à des
serveurs DNS autorisés. Ce système permet une ramification des délégations,
ce qui est très flexible, et cela distribue le trafic DNS.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Types d'enregistrements DNS</title>

<para>
Le types suivants sont les types d'enregistrements DNS les plus communs :
</para>

<table>
<title>Enregistrements DNS</title>
<tgroup cols="2">
<thead>
<row>
<entry>Préfixe</entry><entry>Description</entry>
</row>
</thead>
<tbody>
<row>
<entry>A</entry><entry>Un enregistrement A pointe vers une adresse IP IPv4.</entry>
</row>
<row>
<entry>AAAA</entry><entry>Un enregistrement AAAA pointe vers une adresse IP
IPv6.</entry>
</row>
<row>
<entry>CNAME</entry><entry>Un enregistrement CNAME pointe vers une autre
entrée DNS.</entry>
</row>
<row>
<entry>MX</entry><entry>Un enregistrement MX spécifie qui doit gérer la
messagerie pour le domaine.</entry>
</row>
</tbody>
</tgroup>
</table>
</sect2>

<sect2>
<title>Maîtres et esclaves</title>

<para>
2 types de serveurs de noms peuvent être fournis pour un nom de domaine : un
maître et des esclaves. Les enregistrements du serveur DNS maître font autorité.
Les serveurs esclaves téléchargent leurs enregistrements DNS depuis les serveurs
mâitre. L'utilisation de serveurs esclaves à côté d'un serveur maître est
recommandée pour fournir une haute disponibilité et peut être utilisé pour la
balance de charge.
</para>

</sect2>

</sect1>

<sect1>
<title>Créer un serveur DNS cache</title>

<para>
Un serveur DNS cache fournit les services DNS pour une machine ou un réseau,
mais ne fournit pas le DNS pour un domaine. Cela signifie qu'il ne peut être
utilisé que pour convertir les noms d'hôtes en adresses IP. Configurer un
serveur de noms avec Slackware Linux est relativement simple, car BIND est
configuré en tant que serveur DNS cache par défaut. L'activation du serveur
DNS cache se fait en seulement 2 étapes : vous devez installer BIND et
modifier les scripts d'initialisation. BIND peut être installé en ajoutant le
paquet bind dans la collection <quote>n</quote>. Après, bind peut être démarré
en exécutant la commande <command>named</command>. Si vous voulez démarrer BIND
par défaut, rendez le fichier <filename>/etc/rc.d/rc.bind</filename> exécutable.
Cela s'effectue en exécutant la commande suivante en tant que root :
</para>

<screen>
# <command>chmod a+x /etc/rc.d/rc.bind</command>
</screen>

<para>
Si vous voulez utiliser le serveur de noms sur la machine exécutant BIND,
vous devez aussi modifier <filename>/etc/resolv.conf</filename>.
</para>

</sect1>

</chapter>
