<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0"
	 xmlns:xl="http://www.w3.org/1999/xlink"
	 xml:lang="fr"
	 xml:id="chap-x11">
  <title>X11</title>

  <sect1 xml:id="chap-x11-config">
    <title>Configuration X</title>

    <para>
      La configuration de X11 est enregistrée dans
      <filename>/etc/X11/xorg.conf</filename>.  Beaucoup de distributions
      fournissent des outils de configuration spécifiques pour X, mais Slackware
      Linux ne fournit que les outils standard X11 (qui sont en fait assez
      simples d'utilisation). Dans la plupart des cas X peut être configuré
      automatiquement, mais parfois il est nécessaire d'éditer manuellement
      <filename>/etc/X11/xorg.conf</filename>.
    </para>

    <sect2 xml:id="chap-x11-config-automatic">
      <title>Configuration automatique</title>

      <para>
	Le serveur X11 offre l'option de générer automatiquement un fichier de
	configuration. X11 va charger tous les modules de pilote disponibles,
	va tenter de détecter le matériel, et va générer un fichier de
	configuration. Lancez la commande suivante pour générer un fichier de
	configuration <filename>xorg.conf</filename> :
      </para>

      <screen>
$ <userinput>X -configure</userinput>
      </screen>

      <para>
	Si X n'affiche pas d'erreur, la configuration générée peut être copiée
	dans le répertoire <filename>/etc/X11</filename>. Et X peut être démarré
	pour tester la configuration:
      </para>

      <screen>
$ <userinput>cp /root/xorg.conf /etc/X11/</userinput>
$ <userinput>startx</userinput>
      </screen>
    </sect2>

    <sect2 xml:id="chap-x11-config-interactive">
      <title>Configuration interactive</title>

      <para>
	X11 fournit 2 outils pour configurer X de façon interactive,
	<command>xorgcfg</command> et <command>xorgconfig</command>.
	<command>xorgcfg</command> essaie de détecter la carte vidéo
	automatiquement, et démarre un outil qui peut être utilisé pour
	mettre au point la configuration.  Parfois <command>xorgcfg</command>
	passe à un mode vidéo non supporté par le moniteur. Dans ce cas
	<command>xorgcfg</command> peut aussi être utilisé en mode texte, en
	le lançant comme ceci <command>xorgcfg -textmode</command>.
      </para>

      <para>
	<command>xorgconfig</command> est différent des outils décrits
	ci-dessus, il ne détecte pas le matériel et va poser des questions
	détaillées à propos de votre matériel. Si vous n'avez qu'une faible
	expérience dans la configuration de X11, il vaut mieux éviter
	<command>xorgconfig</command>.
      </para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="chap-x11-wm">
    <title>Gestionnaire de fenêtres</title>

    <para>
      Le <quote>look and feel</quote> de X11 est géré par un gestionnaire de
      fenêtres.  Slackware Linux fournit les gestionnaires de fenêtres
      populaires suivants :
    </para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
	<para>
	  WindowMaker: Un gestionnaire de fenêtres relativement léger, qui fait
	  partie du projet GNUStep.
	</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para>
	  BlackBox: gestionnaire de fenêtres léger, BlackBox n'a aucune dépendance
	  à part les librairies X11.
	</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para>
	  KDE: Un environnement de bureau complet, incluant un navigateur, un
	  programme de consultation d'e-mail et une suite bureautique (KOffice).
	</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para>
	  Xfce: Un environnement de bureau léger. C'est un environnement idéal
	  si vous voulez un bureau sympatique capable de s'exécuter sur des
	  machines à moindre capacité.
	</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>
      Si vous êtes habitué à un environnement de bureau, utiliser KDE ou Xfce
      est un choix logique. Cependant il est judicieux d'essayer des
      gestionnaires de fenêtres plus légers. Ils sont plus rapides, et
      consomment moins de mémoire ; d'ailleurs la plupart des applications KDE
      et Xfce sont parfaitement utilisables sous d'autres gestionnaires de
      fenêtres.
    </para>

    <para>
      Sous Slackware Linux la commande <command>xwmconfig</command> peut être
      utilisée pour positionner le gestionnaire de fenêtres par défaut. Ce
      programme affiche une liste des gestionnaires de fenêtres installés, parmi
      lesquels vous pouvez effectuer un choix. Vous pouvez positionner le
      gestionnaire de fenêtres globalement en exécutant
      <command>xwmconfig</command> en tant que root.
    </para>
  </sect1>
</chapter>
