<!-- $Id: mutt.xml 333 2007-10-21 17:20:54Z danieldk $ -->

<chapter id="email-mutt"> <?dbhtml filename="mutt.html"?>
  <title>Lire et écrire des e-mails avec mutt</title>

  <indexterm><primary>mutt</primary></indexterm>

  <sect1 id="email-mutt-introduction">
    <title>Introduction</title>

    <indexterm><primary>MUA</primary></indexterm>
    <indexterm><primary>Mail User Agent</primary></indexterm>

    <para>
      Mutt est un agent d'utilisation de messagerie (<acronym>MUA</acronym> -
      NdT : Mail User Agent) qui peut être utilisé pour lire et écrire des
      e-mails. Mutt est une installation en mode texte, cela veut dire qu'il
      peut être utilisé depuis la console, à travers SSH et dans un terminal X.
      Grâce à son interface en menus, il est très facile de lire une grande
      quantité d'e-mails en un court laps de temps, et mutt peut être configuré
      pour utiliser votre éditeur de texte favori.
    </para>

    <para>
      Ce chapitre va exposer comment vous pouvez adapter mutt à vos besoins,
      comment l'utiliser, et comment ajouter le support PGP/GnuPG.
    </para>
  </sect1>

  <sect1 id="email-mutt-usage">
    <title>Utilisation</title>

    <para>
      Mutt est relativement simple d'utilisation, même s'il faut un peu de temps
      pour s'habituer aux touches à utiliser pour naviguer, lire et écrire des
      e-mails. Les quelques sections suivantes décrivent les touches les plus
      importantes. Mutt fournit une vue plus étendue des touches disponibles en
      pressant la touche &lt;h&gt;.
    </para>

    <sect2 id="email-mutt-usage-browsing">
      <title>Parcourir la liste des e-mails</title>
      
      <para>
	Après avoir invoqué la commande <command>mutt</command>, un aperçu de
	tous les e-mails est affiché. Vous pouvez parcourir la liste des
        e-mails avec les touches flèche haut et flèche bas, ou les touches
	&lt;k&gt; et &lt;j&gt;. 
      </para>

    </sect2>

    <sect2 id="email-mutt-usage-reading">
      <title>Lire les e-mails</title>
      
      <para>
	Pour lire un e-mail, utilisez la touche &lt;Entrée&gt;, après avoir
	sélectionné un e-mail dans l'aperçu des e-mails.
        Lors de la lecture d'un e-mail vous pouvez utiliser les touches
	&lt;Page Préc&gt; and &lt;Page Suiv&gt; pour naviguer dans l'e-mail.
	Vous pouvez toujours utiliser les touches de navigation pour parcourir
	la liste des e-mails pour consulter les autres e-mails.
      </para>

      <para>
	Si un e-mail a des attachements, vous pouvez les voir en pressant la
	touche &lt;v&gt;. Vous pouvez voir chaque attachement en les
	sélectionnant et en pressant la touche &lt;Entrée&gt;. Pour sauver une
	attachement dans un fichier, pressez la touche &lt;s&gt;.
      </para>
    </sect2>
    
    <sect2 id="email-mutt-usage-sending">
      <title>Envoyer des e-mails</title>

      <para>
	Vous pouvez composer un nouvel e-mail avec la touche &lt;m&gt;, ou
	répondre à l'e-mail sélectionner à l'aide de la touche &lt;r&gt;. Mutt
	va vous demander de préciser le destinataire (<emphasis>To:</emphasis>),
	et un sujet (<emphasis>Subject:</emphasis>). Après avoir entré ces
	informations un éditeur est lancé (<command>vi</command> est utilisé par
	défaut), que vous pouvez utiliser pour rédiger l'e-mail. Après avoir
	sauvé l'e-mail, et quitté l'éditeur, mutt va vous permettre d'effectuer
	tout changement à cet e-mail. Si vous décidez de modifier l'e-mail, vous
	pouvez relancer l'éditeur avec la touche &lt;e&gt;. Vous pouvez changer
	le destinataire ou le sujet respectivement avec &lt;t&gt; or &lt;s&gt;.
	Enfin, vous pouvez envoyer l'e-mail en pressant &lt;y&gt;. Si vous
	désirez abandonner l'e-mail, pressez &lt;q&gt;. Mutt vous demandera si
	vous voulez ajourner l'e-mail. Si c'est le cas, vous aurez la
	possibilité de reprendre l'e-mail la prochaine fois que vous rédigerez
	un message.
      </para>
    </sect2>

  </sect1>

  <sect1 id="email-mutt-basicsetup">
    <title>Configuration de base</title>

    <para>
      Il y a quelques réglage de mutt qui vous voudrez configurer fréquemment.
      Cette section décrit ces réglages. Les personnalisations spécifiques à un
      utilisateur peuvent être faite dans <filename>.muttrc</filename> dans le
      répertoire personnel de l'utilisateur. Vous pouvez modifier les paramètres
      globaux de mutt dans <filename>/etc/mutt/Muttrc</filename>.
    </para>

    <sect2 id="email-mutt-basicsetup-headers">
      <title>En-têtes personnalisés</title>

      <indexterm><primary>mutt</primary><secondary>en-têtes</secondary></indexterm>

      <para>
	Chaque e-mail a des en-têtes contenant diverses informations. Par
	exemple, l'en-tête contient des informations au sujet du chemin traversé
	par l'e-mail après son envoi. Les adresses e-mail de l'expéditeur
	(<emphasis>From:</emphasis>) et du destinataire
	(<emphasis>To:</emphasis>)  sont aussi stockées dans les en-têtes, ainsi
	que le sujet (<emphasis>Subject:</emphasis>) de l'e-mail.
      </para>

      <note>
        <para>
	  En fait l'en-tête <emphasis>To:</emphasis> n'est pas utilisé pour
	  déterminer la destination d'un e-mail lors du processus de livraison.
	  Les MTAs utilisent l'<emphasis>adresse de l'envelope</emphasis> pour
	  déterminer la destination de l'e-mail. Néanmoins, la plupart des MUAs
	  utilisent l'adresse <emphasis>To:</emphasis> que l'utilisateur remplit
	  comme adresse d'enveloppe.
        </para>
      </note>

      <para>
	Vous pouvez ajouter vos propres en-têtes à un e-mail avec l'option de
        configuration <emphasis>my_hdr</emphasis>. La syntaxe de cette option
	est la suivante : <emphasis>my_hdr &lt;nom en-tête&gt;:
        &lt;contenu en-tête&gt;</emphasis>. Par exemple, vous pouvez ajouter
	une information sur l'OS que vous utilisez en ajoutant la ligne suivante
	à votre configuration de mutt :
      </para>

      <screen>
my_hdr X-Operating-System: Slackware Linux 10.2
      </screen>

      <para>
	Vous pouvez aussi surcharger certains en-têtes normalement utilisés,
	comme l'adresse de l'expéditeur qui est spécifié dans l'en-tête
        <emphasis>From:</emphasis> :
      </para>

      <screen>
my_hdr From: John Doe &lt;john.doe@example.org&gt;
      </screen>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Le binaire de sendmail</title>

      <indexterm><primary>mutt</primary><secondary>binaire de sendmail</secondary></indexterm>

      <para>
	Par défaut mutt utilise le MTA sendmail pour délivrer les e-mails à
	envoyer. Vous pouvez utiliser une autre commande pour envoyer les
	e-mails en modifiant la variable de configuration
	<emphasis>sendmail</emphasis>. Le remplaçant de sendmail doit supporter
	la même syntaxe de paramètres que sendmail. Par exemple, si vous avez
	installé MSMTP pour délivrer les e-mails, vous pouvez configurer mutt
	pour l'utiliser en ajoutant la ligne suivante à votre configuration de
	mutt :
      </para>

      <screen>
set sendmail="/usr/bin/msmtp"
      </screen>

      <para>
	Lorsque vous avez remplacé complètement sendmail par un autre MTA, par
        exemple Postfix, il n'est en principe pas requis de modifier ce
	paramètre car la plupart des MTAs fournissent un fichier binaire
	sendmail alternatif.
      </para>
    </sect2>

  </sect1>

  <sect1 id="email-mutt-imap">
    <title>Utiliser IMAP</title>

    <para>
      Normalement, mutt lit les e-mails depuis la boîte aux lettres locale de
      l'utilisateur. Cependant, mutt supporte aussi l'utilisation des boîtes aux
      lettres IMAP. <acronym>IMAP</acronym> (protocole d'accès aux messages par
      Internet - NdT : Internet Message Access Protocol) est un protocole qui
      est utilisé pour accéder aux e-mails depuis un serveur distant, et qui est
      supporté par beaucoup de serveurs e-mail. Mutt utilise le format URL
      suivant pour désigner les serveurs IMAP :
    </para>

    <literallayout>
imap://[user@]hostname[:port]/[mailbox]
    </literallayout>

    <para>
      Ou le format suivant pour l'IMAP sur SSL/TLS:
    </para>
    
    <literallayout>
imaps://[user@]hostname[:port]/[mailbox]
    </literallayout>

    <para>
      Vous pouvez utiliser directement cette syntaxe pour des opérations
      sur des répertoires. Par exemple, si vous pressez <quote>c</quote> pour
      changer de répertoire, vous pouvez entrer une URL IMAP. C'est un peu
      fastidieux, donc il est plus facile de stocker cette information dans
      votre fichier <filename>.muttrc</filename>.
    </para>

    <para>
      Si vous utilisez un seul compte IMAP, vous pouvez fixer le répertoire
      INBOX de ce compte comme boîte aux lettres, et le compte principal IMAP
      comme répertoire des e-mails. Par exemple, ajouter les lignes suivantes
      dans votre fichier de configuration <filename>.muttrc</filename> va dire à
      mutt de se logger sur le serveur <emphasis>imap.example.org</emphasis> en
      tant qu'utilisateur <emphasis>me</emphasis>.
    </para>

    <screen>
set folder=imap://me@imap.example.org/
set spoolfile=imap://me@imap.example.org/INBOX
    </screen>

  </sect1>

  <sect1 id="email-mutt-gnupg">
    <title>Signer/encrypter les e-mails</title>

    <sect2 id="email-mutt-gnupg-introduction">
      <title>Introduction</title>

      <para>
        Mutt fournit un excellent support de signature et d'encryptage des
	e-mails avec GnuPG. Vous vous demandez peut-être pourquoi on devrait
	utiliser ces techniques. Alors que la plupart des gens ne ressentent pas
	de besoin d'encrypter la majorité de leurs e-mails, il est en général
	judicieux de signer ses e-mails. Il y a, par exemple, beaucoup de virus
	actuellement qui utilisent les adresses e-mail d'autres personnes dans
	le champ From: . Si les gens avec qui vous communiquez savent que vous
	signez vos e-mails, ils n'ouvriront pas le faux e-mail contenant les
	virus. De plus, cela paraît bien plus professionnel si les gens peuvent
	vérifier votre identité, particulièrement pour des communications de
	travail. Par exemple, à qui feriez vous plus confiance, à
	vampire_boy93853@hotmail.com, ou à quelqu'un utilisant une adresse
	e-mail professionnelle avec des e-mails signés numériquement ?
      </para>

      <para>
	Cette section décrit comment vous pouvez utiliser GnuPG avec mutt ; pour
	plus d'informations sur GnuPG lisez
        <xref linkend="basics-filesystem-gnupg" />.
      </para>
    </sect2>

    <sect2 id="email-mutt-gnupg-configuration">
      <title>Configuration</title>

      <para>
	Un exemple de configuration pour utiliser GnuPG dans mutt se trouve dans
	<filename>/usr/share/doc/mutt/samples/gpg.rc</filename>.
        En général le contenu de ce fichier sera suffisant à votre configuration
	de mutt. Depuis le shell vous pouvez ajouter le contenu de ce fichier à
	votre <filename>.muttrc</filename> avec la commande suivante :
      </para>

      <screen>
$ <command>cat /usr/share/doc/mutt/samples/gpg.rc >> ~/.muttrc</command>
      </screen>

      <para>
	Il y a quelques paramètres utiles que vous pouvez configurer en plus.
	Par exemple, si vous voulez signer les e-mails à chaque fois, ajoutez
	la ligne suivante à votre configuration de mutt :
      </para>

      <screen>
set crypt_autosign = yes
      </screen>

      <para>
	Une autre option utile est <emphasis>crypt_replyencrypt</emphasis>,
	qui va automatiquement encrypter les réponses aux messages encryptés.
	Pour activer cela, ajoutez la ligne suivante à votre configuration de
	mutt :
      </para>

      <screen>
set crypt_replyencrypt = yes
      </screen>
    </sect2>

    <sect2 id="email-mutt-gnupg-usage">
      <title>Utilisation</title>

      <para>
	Si vous avez positionné quelques unes des options automatiques, comme
        <emphasis>crypt_autosign</emphasis>, l'utilisation de GnuPG par mutt
	est quasiment automatique. Sinon, vous pouvez presser la touche
	&lt;p&gt; lors de l'étape finale de l'envoi d'un e-mail. Au bas de
	l'écran plusieurs options GnuPG/PGP vont apparaître, qui vous pourrez
	accéder via les lettres affichées entre parenthèses. Par exemple,
        &lt;s&gt; signe les e-mails, et &lt;e&gt; encrypte un e-mail.
        Vous pouvez toujours effacer une option quelconque de GnuPG que vous
	que vous avez modifié en pressant &lt;p&gt; et ensuite &lt;c&gt;.
      </para>
    </sect2>
  </sect1>

</chapter>
