<!-- $Id: printing.xml 283 2007-09-18 20:14:31Z danieldk $ -->

<chapter id="printing"> <?dbhtml filename="printer.html"?>
  <title>Configuration de l'imprimante</title>

  <indexterm><primary>impression</primary></indexterm>

  <sect1 id="printing-intro">
    <title>Introduction</title>

    <indexterm><primary>cups</primary><secondary>installation</secondary></indexterm>

    <para>
      GNU/Linux supporte un large éventail d'imprimantes USB, parallèle ou
      réseau. Slackware Linux fournit 2 systèmes d'impression,
      <acronym>CUPS</acronym> (Common UNIX Printing System - Ndt : système
      commun d'impression UNIX) et <acronym>LPRNG</acronym> (LPR Nouvelle
      Génération). Ce chapitre couvre le système CUPS.
    </para>

    <para>
      Indépendamment du système d'impression que vous allez utiliser, il est
      judicieux d'installer des lots de filtres d'imprimantes. On peut les
      trouver dans la catégorie <quote>ap</quote>. Si vous voulez un support
      de la plupart des imprimantes, assurez-vous d'avoir installé les paquets
      suivants :
    </para>

    <screen>
a2ps
enscript
espgs
gimp-print
gnu-gs-fonts
hpijs
ifhp
    </screen>

    <para>
      Les 2 systèmes d'impression ont leurs avantages et inconvénients. Si vous
      n'avez pas beaucoup d'expérience sur la configuration des imprimantes sous
      GNU/Linux, il est judicieux d'utiliser CUPS, car CUPS fournit une
      interface web conviviale accessible par un navigateur web.
    </para> 

  </sect1>

  <sect1 id="printing-preparations">
    <title>Préliminaires</title>

    <indexterm><primary>cups</primary><secondary>démarrage</secondary></indexterm>

    <para>
      Pour utiliser CUPS le paquet <quote>cups</quote> de la catégorie
      <quote>a</quote> doit être installé. Après l'installation CUPS peut être
      lancé automatiquement à chaque démarrage du système en rendant
      <filename>/etc/rc.d/rc.cups</filename> exécutable. Cela est réalisé à
      l'aide de la commande suivante :
    </para>

    <screen>
# <command>chmod a+x /etc/rc.d/rc.cups</command>
    </screen>

    <para>
      Après avoir redémarré le système, CUPS est aussi redémarré automatiquement.
      Vous pouvez démarrer CUPS sur un système en cours d'exécution en lançant
      la commande suivante :
    </para>

    <screen>
# <command>/etc/rc.d/rc.cups start</command>
    </screen> 

  </sect1>

  <sect1 id="printing-configuration">
    <title>Configuration</title>

    <indexterm><primary>cups</primary><secondary>configuration</secondary></indexterm>

    <para>
      CUPS peut être configuré via l'interface web. L'interface de configuration
      est accessible à l'aide d'un navigateur web à l'URL suivante :
      <ulink url="http://localhost:631/">http://localhost:631/</ulink>.
      Certaines parties de l'interface web requièrent une authentification.
      Si une fenêtre d'authentification apparaît vous pouvez entrer
      <quote>root</quote> en tant que nom d'utilisateur, et donner le mot de
      passe du compte root.
    </para>

    <para>
      Vous pouvez ajouter une imprimante à la configuration de CUPS en cliquant
      sur <quote>Administrer</quote>, et en cliquant alors sur le bouton
      <quote>Ajouter une imprimante</quote>. L'interface web proposera 3
      champs :
    </para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>
          <emphasis>Nom</emphasis> - le nom de l'imprimante. Utilisez un nom
	  simple, comme par exemple <quote>epson</quote>.
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          <emphasis>Lieu</emphasis> - le lieu physique de l'imprimante.
          Ce champ n'est pas important, mais utile pour des structures plus
	  importantes.
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          <emphasis>Description</emphasis> - la description de l'imprimante,
	  comme par exemple <quote>Epson Stylus Color C42UX</quote>.
        </para>
      </listitem>
    </itemizedlist> 

    <para>
      Vous pouvez continuer en cliquant sur le bouton <quote>Poursuivre</quote>.
      Sur la page suivante vous pouvez configurer la façon dont l'imprimante est
      connectée. Si vous avez une imprimante USB allumée, l'interface web
      affichera le nom de l'imprimante en face du port USB utilisé. Après avoir
      configuré le port de l'imprimante vous pouvez sélectionner la marque et le
      modèle de l'imprimante. Après cela la configuration de l'imprimante est
      terminée, et l'imprimante est ajoutée à la configuration de CUPS.
    </para>

    <para>
      Un aperçu des imprimantes configurées se trouve sur la page
      <quote>Imprimantes</quote>. Sur cette page vous pouvez aussi effectuer
      quelques actions sur les imprimantes. Par exemple, vous pouvez utiliser
      <quote>Imprimer la page de test CUPS</quote> pour vérifier la
      configuration de l'imprimante en imprimant une page de test.
    </para>

  </sect1>
  
  <sect1 id="printing-accesscontrol">
    <title>Contrôle d'accès</title>

    <indexterm><primary>cups</primary><secondary>contrôle d'accès</secondary></indexterm>
    
    <para>
      Le système d'impression CUPS fournit une interface de configuration web,
      et un accès distant aux imprimantes via le Protocole d'Impression Internet
      (<acronym>IPP</acronym> - NdT : Internet Printing Protocol). Les fichiers
      de configuration CUPS vous permettent de configurer finement les contrôles
      d'accès aux imprimantes. Par défaut l'accès aux imprimantes est limité à
      <emphasis>localhost</emphasis> (<emphasis>127.0.0.1</emphasis>).
    </para>
    
    <para>
      Vous pouvez affiner les contrôles d'accès dans le fichier de configuration
      du démon principal CUPS, <filename>/etc/cups/cupsd.conf</filename>, qui a
      une syntaxe similaire au fichier de configuration Apache. Les contrôles
      d'accès sont configurés dans la section <emphasis>Location</emphasis>.
      Par exemple, la section globale par défaut (répertoire racine IPP)
      ressemble à ceci :
    </para>
    
    <screen>
&lt;Location /&gt;
Order Deny,Allow
Deny From All
Allow From 127.0.0.1
&lt;/Location&gt;
    </screen>

    <para>
      Comme vous pouvez le voir les déclarations d'interdiction (Deny) sont
      traitées en premier, ensuite les déclarations d'autorisation (Allow).
      Dans la configuration par défaut l'accès est interdit pour tous les hôtes,
      sauf pour <emphasis>127.0.0.1</emphasis>, <emphasis>localhost</emphasis>.
      Supposez que vous voulez autoriser les hôtes du réseau local,
      qui utilisent l'espace d'adressage <emphasis>192.168.1.0/24</emphasis>,
      à accéder aux imprimantes sur le système sur lequel vous configurez CUPS.
      Dans ce cas, vous pouvez ajouter la ligne en gras :
    </para>

    <screen>
&lt;Location /&gt;
Order Deny,Allow
Deny From All
Allow From 127.0.0.1
<emphasis role="bold">Allow From 192.168.1.0/24</emphasis>
&lt;/Location&gt;
    </screen>

    <para>
      Vous pouvez affiner d'autres emplacements dans l'espace d'adressage en
      ajoutant des sections Location supplémentaires. Les réglages pour les
      sous-répertoires surchargent les réglages globaux. Par exemple, vous
      pouvez restreindre l'accès à l'imprimante <emphasis>epson</emphasis> aux
      hôtes ayant les adresses IP <emphasis>127.0.0.1</emphasis> et
      <emphasis>192.168.1.203</emphasis> en ajoutant la section suivante :
    </para>

    <screen>
&lt;Location /printers/epson&gt;
Order Deny,Allow
Deny From All
Allow From 127.0.0.1
Allow From 192.168.1.203
&lt;/Location&gt;
    </screen>
  </sect1>

  <sect1 id="printing-gspapersize">
    <title>Dimension du papier Ghostscript</title>

    <indexterm><primary>Ghostscript</primary><secondary>dimension du papier</secondary></indexterm>

    <para>
      Ghostscript est un interpréteur PostStript et un interpréteur de format de
      document portable (Portable Document Format (<acronym>PDF</acronym>).
      PostScript et PDF sont tous les deux des langages décrivant les données à
      imprimer. Ghostscript est utilisé pour convertir les formats PostScript et
      PDF en formats d'image matricielle (raster) qui peuvent être affichés à
      l'écran ou peuvent être imprimés. La plupart des programmes UNIX sortent
      du PostScript, le spooleur CUPS utilise GhostScript pour convertir ce
      PostScript en format matriciel qu'une imprimante donnée comprend.
    </para>

    <para>
      Il y a quelques réglages Ghostscript qu'il peut être utile de modifier
      dans certains cas. Cette section décrit comment modifier la dimension du
      papier utilisée par Ghostscript.
    </para>

    <note>
      <para>
	Certaines imprimantes haut de gamme peuvent interpréter directement le
	PostScript. La rastérisation n'est pas nécessaire pour ces imprimantes.
      </para>
    </note>

    <para>
      Ghostscript utilise par défaut la dimension papier US letter. La dimension
      papier est configurée dans le fichier
      <filename>/usr/share/ghostscript/x.xx/lib/gs_init.ps</filename>,
      dans lequel <emphasis>x.xx</emphasis> doit être remplacé par le numéro de
      version de Ghostscript. Pas loin du début du fichier il y a 2 lignes
      commentées à l'aide du signe pourcentage (%), ressemblant à ceci :
    </para>

    <screen>
% Optionally choose a default paper size other than U.S. letter.
% (a4) /PAPERSIZE where { pop pop } { /PAPERSIZE exch def } ifelse
    </screen>

    <para>
      Vous pouvez modifier la configuration Ghostscript pour utiliser par défaut
      la dimension A4 en enlevant le signe pourcentage et l'espace au début de
      la seconde ligne, afin d'avoir ceci :
    </para>

    <screen>
% Optionally choose a default paper size other than U.S. letter.
(a4) /PAPERSIZE where { pop pop } { /PAPERSIZE exch def } ifelse
    </screen>

    <para>
      Il est aussi possible d'utiliser une autre dimension de papier que Letter
      ou A4 en changeant <emphasis>a4</emphasis> dans l'exemple ci-dessus par la
      dimension de papier désirée. Par exemple, vous pouvez pouvez configurer
      US Legal en tant que dimension de papier par défaut par :
    </para>

    <screen>
% Optionally choose a default paper size other than U.S. letter.
(legal) /PAPERSIZE where { pop pop } { /PAPERSIZE exch def } ifelse
    </screen>

    <para>
      Il est aussi possible de configurer la dimension du papier par le biais de
      Ghostscript en utilisant le paramètre
      <parameter class="command">-sPAPERSIZE=dimension</parameter> de la
      commande <command>gs</command>. Par exemple, pour invoquer Ghostcript vous
      pouvez ajouter le paramètre <emphasis>-sPAPERSIZE=a4</emphasis> au
      lancement de <command>gs</command> pour obtenir une dimension papier A4.
    </para>

    <para>
      L'ensemble des dimensions papier supportées se trouve dans
      <filename>gs_statd.ps</filename>, qui est localisé dans le même répertoire
      que <filename>gs_init.ps</filename>.
    </para>
  </sect1>

</chapter>
