<!-- $Id: bind.xml 283 2007-09-18 20:14:31Z danieldk $ -->

<chapter> <?dbhtml filename="bind.html"?>
<title>BIND</title>

<sect1>
<title>Introducción</title>

<para>
El sistema de nombres de dominio (<acronym>DNS</acronym>) es usado
para convertir nombres de host (por ejemplo slackware.com) en direcciones
IP. <acronym>BIND</acronym> (Berkeley Internet Name Domain) es el daemon 
( demonio o servicio en español) DNS más usado, y el objetivo de este 
capítulo.
</para>

<sect2>
<title>Delegación</title>

<para>
Una de las principales características los servidores de nombres 
es que las peticiones DNS pueden ser delegadas. Por ejemplo, suponga que 
posee el dominio <quote>linuxcorp.com</quote>. 
Usted puede proveer servidores de nombres autorizados para este dominio, 
los cuales son autoritarios para <quote>linuxcorp.com</quote>. 
Suponga que existen diferentes divisiones en su empresa, y quiere proveer a cada
de estas divisiones autoridad sobre sus propias zonas, esto no es un problema
con DNS. Puede delegar el DNS para <quote>sales.linuxcorp.com</quote> a otro
servidor de nombres con la configuración DNS para la zona <quote>sales.linuxcorp.com</quote>.
</para>

<para>
El sistema DNS posee los denominados servidores raíz (root servers), que delegan el DNS
para millones de nombres de dominio y extensiones (por ejemplo, extensiones específicas 
de cada país, como <quote>.nl</quote> o <quote>.uk</quote>) hacia servidores DNS autorizados. 
Este sistema permite un arbol ramificado de delegaciones, que es muy flexible y distribuye
el tráfico DNS.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Tipos de registros DNS</title>

<para>
Los siguientes tipos de registros son comunes en DNS:
</para>

<table>
<title>Registros DNS</title>
<tgroup cols="2">
<thead>
<row>
<entry>Prefijo</entry><entry>Descripción</entry>
</row>
</thead>
<tbody>
<row>
<entry>A</entry><entry>Un registro A apunta a una dirección IP en su versión 4 (IPv4).</entry>
</row>
<row>
<entry>AAAA</entry><entry>Un registro  AAAA apunta a una dirección IP en su versión 6 (IPv6).</entry>
</row>
<row>
<entry>CNAME</entry><entry>Un registro CNAME apunta a otra entrada DNS.</entry>
</row>
<row>
<entry>MX</entry><entry>Un registro MX especifica la manipulación de correo electrónico para el dominio.</entry>
</row>
</tbody>
</tgroup>
</table>
</sect2>

<sect2>
<title>Maestros y esclavos</title>

<para>
Dos tipos de servidores de nombres pueden ser proveídos para un nombre de dominio: 
un maestro y un esclavo. Los registros del servidor DNS maestro son autoritarios. 
Los servidores esclavos descargan los registros DNS de los servidores maestros.  
Es recomendable utilizar servidores esclavos en vez de maestros para lograr 
alta disponibilidad y ademásp pueden ser usados para balanceo de carga (tráfico 
de red). 
</para>

</sect2>

</sect1>

<sect1>
<title>Realizando caching del servidor de nombres  Making a caching nameserver</title>

<para>
El caching de servidores de nombres provee servicios DNS para una
máquina o una red, pero no provee DNS para un dominio. Esto significa
que solo puede ser usado para convertir nombres de host a direcciones
IP. Configurar un servidor de nombres con Slackware Linux es relativamente
sencillo, debido a que BIND está configurado como servidor de nombres
con caching por defecto. Habilitar el caching toma solamente dos pasos: 
debe instalar BIND y modificar los scripts de inicialización. BIND
puede ser instalado agregando el paquete de la serie <quote>n</quote>.
Despues de eso, BIND puede ser iniciado ejecutando el comando 
<command>named</command>. Si se quiere iniciar BIND por defecto, solamente
se deben dar permisos de ejecución al archivo <filename>/etc/rc.d/rc.bind</filename>.
Puede hacer esto ejecutando el siguiente comando como root:
</para>

<screen>
# <command>chmod a+x /etc/rc.d/rc.bind</command>
</screen>

<para>
Si quiere usar el servidor de nombres en la máquina que ejecuta BIND,
también debe modificar el archivo <filename>/etc/resolv.conf</filename>.
</para>

</sect1>

</chapter>
