<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0"
	 xml:id="chap-pkgmgmt">
  <title>Administración de paquetes</title>

  <sect1 xml:id="chap-pkgmgmt-pkgtools">
    <title>Pkgtools</title>

    <sect2 xml:id="chap-pkgmgmt-pkgtools-intro">
      <title>Introducción</title>

      <para>
	Slackware Linux, a diferencia de muchas otras distribuciones,
	no utiliza un sistema de administración de paquetes complejo. 
	Los paquetes tienen la extensión <filename>.tgz</filename>, 
	y son usualmente tarballs ordinarios con dos archivos extra:
	un script de instalación y un archivo de descripción del 
	paquete. Debido a la simplicidad de los paquetes, las 
	herramientas de paquetes de Slackware Linux no tienen la 
	necesidad de manipular las dependencias. Pero muchos usuarios
	prefieren esta característica, ya que usualmente las 
	dependencias generan más problemas de los que solucionan.
      </para>

      <para>
	Slackware Linux posee pocas herramientas para administrar 
	paquetes. Las herramientas más importantes serán cubiertas
	en este capítulo. Para aprender a usar las herramientas, 
	debemos hechar un vistazo al nombramiento de paquetes. Veámos
	un ejemplo, imagine que tenemos un paquete con el nombre
	<filename>bash-2.05b-i386-2.tgz</filename>. En este caso el
	nombre del paquete es bash-2.05b-i386-2. En el nombre del 
	paquete la información es separada por el caracter '-'. Un
	nombre de paquete tiene el siguiente significado:
	<emphasis>programname-version-architecture-packagerevision</emphasis>
      </para>

    </sect2>

    <sect2 xml:id="chap-pkgmgmt-pkgtools-pkgtool">
      <title>pkgtool</title>

      <para>
	El comando <command>pkgtool</command> provee una interfaz
	basada en menús para algunas operaciones de paquete. Los menús
	más importante son <emphasis>Remove</emphasis> y 
	<emphasis>Setup</emphasis>, La opción <emphasis>Remove</emphasis> 
	presenta una lista de paquetes instalados. Usted puede seleccionar
	qué paquetes quiere remover con la barra espaciadora y confirmar
	su selección con la tecla enter. También puede quitar un paquete
	de la selección para remoción con la barra espaciadora.
      </para>

      <para>
	La opción <emphasis>Setup</emphasis> provee acceso a unas cuantas
	herramientas que pueden ayudarle a configurar su sistema, por 
	ejemplo:  <command>netconfig</command>, 
	<command>pppconfig</command> and <command>xwmconfig</command>.
      </para>
    </sect2>

    <sect2 xml:id="chap-pkgmgmt-pkgtools-installpkg">
      <title>installpkg</title>

      <para>
	El comando <command>installpkg</command> es usado para instalar
	paquetes. <command>installpkg</command> requiere de un fichero
	de paquete como parámetro. Por ejemplo, si quiere instalar el 
	paquete <filename>bash-2.05b-i386-2.tgz</filename> ejecute:
      </para>

      <screen>
# <userinput>installpkg bash-2.05b-i386-2.tgz</userinput>
      </screen>

    </sect2>

    <sect2 xml:id="chap-pkgmgmt-pkgtools-upgradepkg">
      <title>upgradepkg</title>

      <para>
	<command>upgradepkg</command> puede ser usado para actualizar
	paquetes. En contraste con <command>installpkg</command>
	solamente instala el paquete cuando existe una versión previa 
	disponible en el sistema. La sintaxis del comando es comparable 
	a <command>installpkg</command>. Por ejemplo, si quisiera 
	actualizar paquetes dentro de un directorio, debería ejecutar:
      </para>

      <screen>
# <userinput>upgradepkg *.tgz</userinput>
      </screen>

      <para>
	Como se dijo, solamente se instalarán aquellos paquetes que 
	tengan otra versión del mismo paquete instalada en el sistema.
      </para>
    </sect2>

    <sect2 xml:id="chap-pkgmgmt-pkgtools-removepkg">
      <title>removepkg</title>

      <para>
	El comando <command>removepkg</command> puede ser usado para
	remover paquetes instalados. Por ejemplo, si quisiera eliminar
	el paquete <quote>bash</quote> (lo cual no es recomendado!), 
	puede ejecutar:
      </para>

      <screen>
# <userinput>removepkg bash</userinput>
      </screen>

      <para>
	Como puede ver, en el ejemplo solamente se especifica el nombre 
	del programa. También puede remover el paquete especificando el
	nombre completo:	
      </para>

      <screen>
# <userinput>removepkg bash-2.05b-i386-2</userinput>
      </screen>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="chap-pkgmgmt-slackpkg">
    <title>Slackpkg</title>

    <sect2 xml:id="chap-pkgmgmt-slackpkg-intro">
      <title>Introducción</title>

      <para>
      	Slackpkg es una herramienta de paquetes escrita por Roberto F. 
	Batista y Evaldo Gardenali. Ayuda a los usuarios a instalar y 
	actualizar paquetes Slackware Linux utilizando los mirrors 
	oficiales. Slackpkg es incluído en el directorio <filename>extra/</filename>
	en el segundo CD de la distribución.
       </para>

    </sect2>

    <sect2 xml:id="chap-pkgmgmt-slackpkg-config">
      <title>Configuración</title>

      <para>
        Slackpkg se configura a través de algunos ficheros en 
	<filename>/etc/slackpkg</filename>. La primera cosa que 
	debería hacer es configurar qué mirror debería utilizar
	slackpkg. Esto se realiza editando el archivo
	<filename>/etc/slackpkg/mirrors</filename>. Este archivo
	ya contiene una lista de mirrors, puede solamente descomentar
	uno de ellos. Por ejemplo:
      </para>

      <screen>
ftp://ftp.nluug.nl/pub/os/Linux/distr/slackware/slackware-12.0/
      </screen>

      <para>
      	Esto quiere decir que se utilizará el árbol Slackware Linux 
	12.0 en el mirror ftp.nluug.nl. Asegúrese de usar un árbol
	que coincida con su versión de Slackware Linux. Si le gustaría
	seguir slackware-current podría descomentar la siguiente línea
	(cuando quisiera utilizar el mirror NLUUG):
      </para>

      <screen>
ftp://ftp.nluug.nl/pub/os/Linux/distr/slackware/slackware-current/
      </screen>

      <para>
      	Slackpkg solamente aceptará un mirror. Descomentar más mirrors
	no funcionará.
      </para>

    </sect2>

    <sect2 xml:id="chap-pkgmgmt-slackpkg-gpgkey">
      <title>Importando la llave GPG de Slackware Linux</title>

      <para>
        Por defecto, slackpkg verifica paquetes utilizando las 
	firmas del paquete y la llave GPG pública de Slackware Linux. 
	Ya que esta es una buena idea desde el punto de vista de la
	seguridad, probablemente no quiera cambiar este comportamiento. 
	Para poder verificar los paquetes, debe importar la llave GPG 
	<emphasis>security@slackware.com</emphasis>. Si no ha utilizado
	la llave GPG antes debe crear un directorio GPG en el directorio
	home del usuario <emphasis>root</emphasis>:
      </para>

      <screen>
# <userinput>mkdir ~/.gnupg</userinput>
      </screen>

      <para>
        El paso siguiente es buscar la llave pública de
<emphasis>security@slackware.com</emphasis>. Haremos esto consultando al 
	servidor <emphasis>pgp.mit.edu</emphasis>:
      </para>

      <screen>
# <userinput>gpg --keyserver pgp.mit.edu --search security@slackware.com</userinput>
gpg: keyring `/root/.gnupg/secring.gpg' created
gpg: keyring `/root/.gnupg/pubring.gpg' created
gpg: searching for "security@slackware.com" from HKP server pgp.mit.edu
Keys 1-2 of 2 for "security@slackware.com"
(1)     Slackware Linux Project &lt;security@slackware.com&gt;
          1024 bit DSA key 40102233, created 2003-02-25
(2)     Slackware Linux Project &lt;security@slackware.com&gt;
          1024 bit DSA key 40102233, created 2003-02-25
Enter number(s), N)ext, or Q)uit &gt; 
      </screen>

      <para>
        Como puede ver tenemos dos resultados (idénticos). Seleccione el
	primero ingresando <quote>1</quote>. GnuPG importará esta llave 
	en el llavero del usuario <emphasis>root</emphasis>:
      </para>

      <screen>
Enter number(s), N)ext, or Q)uit > <userinput>1</userinput>
gpg: key 40102233: duplicated user ID detected - merged
gpg: /root/.gnupg/trustdb.gpg: trustdb created
gpg: key 40102233: public key "Slackware Linux Project &lt;security@slackware.com&gt;" imported
gpg: Total number processed: 1
gpg:               imported: 1
      </screen>

      <para>
        Asegúrese de revisar dos veces la llave que recivióm. El ID de la
	llave y la huella digital pueden ser encontradas en Internet 
	en muchos sitios de confianza. El ID de la llacve es, como 
	se mencionó previamente <emphasis>40102233</emphasis>. Usted
	puede obtener la huella digital con el parámetro <parameter 
	class="command">--fingerprint</parameter>:
      </para>

      <screen>
# <userinput>gpg --fingerprint security@slackware.com</userinput>
pub  1024D/40102233 2003-02-26 Slackware Linux Project &lt;security@slackware.com&gt;
     Key fingerprint = EC56 49DA 401E 22AB FA67  36EF 6A44 63C0 4010 2233
sub  1024g/4E523569 2003-02-26 [expires: 2012-12-21]
      </screen>

      <para>
        Una vez que haya importado y verificado esta llave puede empezar
	a utilizar slackpkg, e instalar los paquetes de forma segura.
      </para>

    </sect2>

    <sect2 xml:id="chap-pkgmgmt-slackpkg-updatepkglist">
      <title>Actualizando la lista de paquetes</title>

      <para>
        Antes de actualizar e instalar paquetes debe dejar a slackpkg
	descargar la lista de paquetes del mirror que este usando. Es
	una buena idea hacer esto regularmente para mantener la lista 
	actualizada. La última lista de paquetes puede ser obtenida con:
      </para>

      <screen>
$ <userinput>slackpkg update</userinput>
      </screen>
    </sect2>

    <sect2 xml:id="chap-pkgmgmt-slackpkg-upgrade">
      <title>Actualizando paquetes</title>

      <para>
        El parámetro <parameter class="command">upgrade</parameter> es
	utilizado para actualizar paquetes instalados. Usted debe agregar
	un parámetro extra para decirle a <command>slackpkg</command> qué
	quiere actualizar, esto difiere para una versión estable de 
	Slackware Linux y slackware-current. Las actualizaciones para un
	lanzamiento oficial de Slackware Linux se encuentran el el directorio
	<filename>patches</filename> de los mirrors FTP. Usted puede actualizar
	una instalación slackware-stable (e.g. Slackware Linux 12.0) con:
      </para>

      <screen>
# <userinput>slackpkg upgrade patches</userinput>
      </screen>

      <para>
        En este caso <command>slackpkg</command> utilizará los 
	paquetes del directorio <filename>patches</filename>. En 
	slackware-current, los paquetes actualizados se colocan en
   	los sub-directorios normales <filename>slackware</filename>.
	Entonces, podemos pasar ese sub-directorio como parámetro a
	<command>slackpkg upgrade</command>:
      </para>

      <screen>
# <userinput>slackpkg upgrade slackware</userinput>
      </screen>

      <para>
      	También puede actualizar paquetes individuales especificando el
	nombre del paquete a ser actualizado, por ejemplo:
      </para>

      <screen>
# <userinput>slackpkg upgrade pine</userinput>
      </screen>

    </sect2>

    <sect2 xml:id="chap-pkgmgmt-slackpkg-install">
      <title>Instalando paquetes</title>

      <para>
        El parámetro <parameter class="command">install</parameter> es 
	utilizado para instalar paquetes:
      </para>

      <screen>
# <userinput>slackpkg install rexima</userinput>
      </screen>

      <para>
        Tenga en cuenta que ni slackpkg, ni las herramientas de paquetes
	de Slackware Linux realizan verificación de dependencias. Si algún
	programa no funciona debido a la falta de librerías, debe agregarlas
	por su cuenta con slackpkg.
      </para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="chap-pkgmgmt-rsync">
    <title>Actualizando a través de rsync</title>

    <para>
      Otro método popular de mantener Slackware Linux actualizando es
      manteniendo un mirror local. La forma ideal de hacer esto es a 
      través de rsync. rsync es una aplicación que puede sincronizar
      dos árboles de ficheros. La ventaja es que rsync solamente transfiere
      las diferencias en archivos, haciéndolo muy rápido. Después de 
      sincronizar con un mirror, puede actualizar Slackware Linux con 
      <command>upgradepkg</command>, o hacer un nuevo CD de instalación. 
      El siguiente ejemplo sincroniza un árbol local con un árbol 
      actualizado desde un mirror:
    </para>

    <screen>
# <userinput>rsync -av --delete \
--exclude=slackware/kde \
--exclude=slackware/kdei \
--exclude=slackware/gnome \
--exclude=bootdisks \
--exclude=extra \
--exclude=testing \
--exclude=pasture \
--exclude=rootdisks \
--exclude=source \
--exclude=zipslack \
rsync://fill-in-mirror/pub/slackware/slackware-current/ \
/usr/share/mirrors/slackware-current</userinput>
    </screen>

    <para>
      El parámetro <parameter class="command">-a</parameter> implica
      unas pocas opciones que tratarán de hacer una copia que sea lo
      más exacta posible (en términos de preservación de enlaces del
      sistema, permisos y propietarios). El parámetro <parameter
      class="command">--delete</parameter> elimina ficheros que ya no
      están disponibles en el mirror. Usar este parámetro es una buena
      idea, por que de otra forma su árbol se sobrecargaría muy rápido 
      con las versiones antiguas de paquetes. Con el parámetro <parameter
      class="command">--exclude</parameter> puede especificar qué ficheros
      o directorios deberían ser ignorados.
    </para>

    <para>
      Después de sincronizar el árbol, puede usar el comando
      <command>upgradepkg</command> para actualizar su instalación de 
      Slackware Linux. Por ejemplo:
    </para>

    <screen>
# <userinput>upgradepkg /usr/share/mirrors/slackware-current/slackware/*/*.tgz</userinput>
    </screen>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="chap-pkgmgmt-tagfiles">
    <title>Tagfiles</title>

    <sect2 xml:id="chap-pkgmgmt-tagfiles-intro">
      <title>Introducción</title>

      <para>
        Los tagfiles son una característica relativamente desconocida
	en Slackware Linux. Un tagfile es un fichero que puede
	ser utilizado para instruir a <command>installpkg</command> 
	qué paquetes deberían ser instalados de una colección de
	paquetes. Por ejemplo, el instalador de Slackware Linux 
	genera un tagfile durante los métodos de instalación 
	<emphasis>Expert</emphasis> y <emphasis>Menu</emphasis> 
	para almacenar qué paquetes deberían ser instalados 
	durante el proceso de instalación.
      </para>

      <para>
        El atractivo de los tagfiles es que usted puede fácilmente
        crearlos. Escribiendo sus propios tagfiles puede automatizar
	la instalación de paquetes, lo cual es ideal para procesos
	cliente o servidor largos (o pequeñas instalaciones si es
	que le ofrecen más comfort que las instalaciones manuales). 
	La forma más sencilla de crear sus propios tagfiles es 
	empezar con los tagfiles que son parte de la distribución
	oficial de Slackware Linux. En las secciones siguientes vamos 
	a ver como realizar esto.
      </para>
    </sect2>

    <sect2 xml:id="chap-pkgmgmt-tagfiles-creating">
      <title>Creando tagfiles</title>

      <para>
      	Los tagfiles son archivos de texto plano. Cada línea se compone
	de un nombre de paquete y una bandera, estos elementos se separan 
	por dos puntos y un espacio. La bandera especifica que se deberia
	hacer con el paquete. Los campos son descritos en <xref
	linkend="chap-pkgmgmt-tagfiles-creating-fields"/>. Veámos unas
	cuantas lineas de un tagfile en el directorio <quote>a</quote> 
	del set de instalación:
      </para>

      <screen>
aaa_base: ADD
aaa_elflibs: ADD
acpid: REC
apmd: REC
bash: ADD
bin: ADD
      </screen>

      <para>
        Debe hacerse notar que se pueden agregar comentarios dentro 
	de los tagfiles con el usual caracter de comentario (#). Como
	puede ver en el cuadro anterior, existen diferentes flags. La 
	tabla siguiente describe los cuatro flags disponibles.
      </para>

      <table xml:id="chap-pkgmgmt-tagfiles-creating-fields">
        <title>Campos Tagfile</title>
        <tgroup cols="2" align="left" colsep="1" rowsep="1">
          <thead>
            <row>
              <entry>Flag</entry>
              <entry>Significado</entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry>ADD</entry>
              <entry>Un paquete marcado con esta flag será instalado.
	      automáticamente</entry>
            </row>
            <row>
              <entry>SKP</entry>
              <entry>Un paquete marcado con esta flag será automíticamente.
	      omitido</entry>
            </row>
            <row>
              <entry>REC</entry>
              <entry>Pregunta al usuario qué hacer, el paquete será
	      recomendado para la instalación.</entry>
            </row>
            <row>
              <entry>OPT</entry>
              <entry>Pregunta al usuario qué hacer, el paquete será
	      descrito como opcional.</entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>

      <para>
        Como puede ver en la tabla <command>installpkg</command> 
	solamente actuará automaticamente cuando las flag 
	<emphasis>ADD</emphasis> o <emphasis>SKP</emphasis> sean usadas.
      </para>

      <para>
      	Seria tedioso escribir un tagfile para cada paquete de discos
	Slackware Linux. La distribución oficial de Slackware Linux 
	contiene un tagfile en el directorio por cada paquete de 
	discos. Puede usar estos tagfiles como un punto inicial. El
	corto script mostrado abajo puede ser utilizado para copiar 
	tagfiles al directorio actual, preservando la estructura del
	paquete de discos.
      </para>

      <screen>
#!/bin/sh

if [ ! $# -eq 1 ] ; then
  echo "Syntax: $0 [directory]"
  exit
fi

for tagfile in $1/*/tagfile; do 
  setdir=`echo ${tagfile} | egrep -o '\w+/tagfile$' | xargs dirname`
  mkdir ${setdir}
  cp ${tagfile} ${setdir}/tagfile.org
  cp ${tagfile} ${setdir}
done
      </screen>

      <para>
        Después de escribir el script en un archivo puede ejecutarlo, y
	especificar un directorio <filename>slackware/</filename> que 
	provee el paquete de discos. Por ejemplo:
      </para>

      <screen>
$ <command>sh copy-tagfiles.sh /mnt/flux/slackware-current/slackware</command>
      </screen>

      <para>
        Después de esto, el directorio actual contendrá una estructura 
	de directorio como la siguiente, en la cual puede editar tagfiles
	individuales:
      </para>

      <screen>
a/tagfile
a/tagfile.org
ap/tagfile
ap/tagfile.org
d/tagfile
d/tagfile.org
e/tagfile
e/tagfile.org
[...]
      </screen>

      <para>
        Los archivos que finalizan con <filename>slackware/</filename> son
	backups, que puede utilizar como referencia mientras edita tagfiles. 
	Además son también usados en el script descrito en la siguiente 
	sección.
      </para>
    </sect2>

    <sect2 xml:id="chap-pkgmgmt-tagfiles-autogen" >
      <title>Generando tagfiles automáticamente</title>

      <para>
        Con un script simple, es posible construir tagfiles 
	basados en los paquetes que están instalados en el
	sistema actual. Debo las gracias a Peter Kaagman por 
	tener esta idea!.
      </para>

      <para>
        Primero, construya un directorio de tagfiles desde lo medios
	de instalación de Slackware Linux, como fué descrito en la 
	sección previa. Cuando haya acabado eso, puede crear el 
	siguiente script:
      </para>

      <screen>
#!/bin/sh

if [ ! $# -eq 1 ] ; then
  echo "Syntax: $0 [directory]"
  exit
fi

for tforg in $1/*/tagfile.org ; do
  tf=${tforg%.org}
  rm -f ${tf}
  for package in $(grep -v '^#' ${tforg} | cut -d ':' -f 1) ; do
    if ls /var/log/packages/${package}-[0-9]* &amp;&gt; /dev/null ; then 
      echo "${package}: ADD" &gt;&gt; ${tf}
    else
      echo "${package}: SKP" &gt;&gt; ${tf}
    fi
  done
done
      </screen>

      <para>
        Suponga que ha guardado el script como
<filename>build-tagfiles.sh</filename>, puede utilizarlo especificando el 
	directorio que contiene los tagfiles como primer argumento:
      </para>

      <screen>
$ <userinput>sh build-tagfiles.sh .</userinput>
      </screen>

      <para>
        El script marcará los paquetes que están instalados 
	como <emphasis>ADD</emphasis>, y paquetes que no estan 
	instalados como <emphasis>SKP</emphasis>.
      </para>
    </sect2>

    <sect2 xml:id="chap-pkgmgmt-tagfiles-using">
      <title>Utilizando tagfiles</title>

      <para>
        En un sistema instalado puede dejar a 
	<command>installpkg</command> usar un tagfile con el parámetro 
	<parameter class="command">-tagfile</parameter>. Por ejemplo: 
      </para>

      <screen>
# <userinput>installpkg -infobox -root /mnt-small -tagfile a/tagfile /mnt/flux/slackware-current/slackware/a/*.tgz</userinput>
      </screen>

      <note>
	<para>
	  Debe utilizar la opción <parameter
	  class="command">-infobox</parameter>, sino los tagfiles no 
	  serán utilizados.
	</para>
      </note>

      <para>
        Por supuesto, los tagfiles pueden ser inútiles si no pueden ser
	usados durante la instalación de Slackware Linux. Esto es 
	ciertamente posible: después de seleccionar el paquete de 
	discos que quiera instalar, puede seleccionar en qué forma 
	los paquetes serán seleccinados (el diálogo es nombrado 
	<emphasis>SELECT PROMPTING MODE</emphasis>). Seleccione 
	<emphasis>tagpath</emphasis> desde este menú. Entonces será 
	consultado para ingresar la dirección del directorio con sus
	tagfiles. La forma usual de proveer tagfiles a la installación
	de Slackware Linux es colocarlos en un floppy u otro medio, y 
	montarlo antes de la instalación. E.g. puede cambiar a la 
	segunda consola presionando las teclas &lt;ALT&gt; y &lt;F2&gt;, 
	crear un punto de montaje y montar el disco con los tagfiles.
      </para>

      <screen>
# <userinput>mkdir /mnt-tagfiles</userinput>
# <userinput>mount /dev/fd0 /mnt/mnt-tagfiles</userinput>
      </screen>

      <para>
        Después de montar el disco, puede retornar a la consola virtual 
	donde ejecutó <command>setup</command>, presionando &lt;ALT&gt; 
	y &lt;F1&gt;.
      </para>
    </sect2>
  </sect1>
</chapter>
