<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0"
	 xml:id="chap-install">
  <title>Instalando Slackware Linux</title>

  <sect1 xml:id="chap-install-bootcd">
    <title>Boteando el CD-ROM de instalación</title>

    <para>
      El método mas sencillo para arrancar el sistema es usando el
      CD-ROM de instalación. El CD-ROM de instalación de Slackware
      Linux es un CD boteable, esto quiere decir que la BIOS puede
      iniciar desde el CD, asi como puede iniciar desde discos
      floppy. La mayoría de los sistemas modernos tienen una BIOS que
      soporta el arranque desde CD-ROM.
    </para>

    <para>
      Si el CD no es arrancado cuando esta insertado en el lector de
      CD durante el inicio del sistema, probablemente la secuencia de
      arranque no está correctamente configurada en el BIOS. Ingrese a
      la configuración del BIOS (usualmente presionando la tecla
      &lt;Del&gt; o &lt;Esc&gt; cuando la pantalla del BIOS aparece) y
      asegúrese de que el CD-ROM este al tope de la lista de secuencia
      de arranque.  Si esta usando un CD-ROM SCSI podría necesitar
      configurar la secuencia de arranque en el SCSI BIOS en vez del
      BIOS. Consulte el manual para tarjetas SCSI para más
      información.
    </para> 

    <para>
      Cuando el CD-ROM es arrancado, aparecerá una pantalla de
      pre-arranque. Normalmente puede presionar &lt;ENTER&gt; para
      proceder a cargar el kernel Linux por defecto
      (<filename>hugesmp.s</filename>). Este kernel requiere la menos
      un CPU Pentium Pro. Puede arrancar un kernel alternativo
      ingresando el nombre del kernel y presionando &lt;ENTER&gt;. La
      siguiente tabla lista los diferentes kernels disponibles en CD o
      DVD de Slackware Linux.
    </para>

    <table xml:id="chap-install-bootcd-installkernels">
      <title>Kernels de instalación</title>

      <tgroup cols="2">
	<thead>
	  <row>
	    <entry>Linux</entry><entry>Descripción</entry>
	  </row>
	</thead>
	<tbody>
	  <row>
	    <entry>huge.s</entry>
	    <entry>
	      Previamente habían kernels específicos para diferentes 
	      configuraciones de controladores de disco. Los nuevos 
	      kernels huge incluyen soporte para todos los controladores 
	      comúnes ATA, SATA y SCSI. Este kernel no tiene soporte SMP 
	      y funciona en CPUs i486 o superiores. Si tiene un CPU 
	      Pentium Pro o uno mas nuevo, es recomendable usar el 
	      kernel <emphasis>hugesmp.s</emphasis>, aún en sistemas 
	      mono-proceso.
	    </entry>
	  </row>
	  <row>
	    <entry>hugesmp.s</entry>
	    <entry>
	      El kernel <emphasis>hugesmp.s</emphasis> tiene soporte
	      para controladores comúnes ATA, SATA y
	      SCSI. Adicionalmente, este kernel tiene soporte
	      SMP. Este es el kernel recomendado en CPUs Pentium Pro o
	      superiores.
	    </entry>
	  </row>
	  <row>
	    <entry>speakup.s</entry>
	    <entry>
	      Este kernel es comparable al kernel
	      <emphasis>huge.s</emphasis>, pero también incluye
	      soporte para hardware de sintetizadores de voz.
	    </entry>
	  </row>
	</tbody>
      </tgroup>
    </table>

    <para>
      Después de arrancar la instalación del sistema, se le preguntará
      si esta usando una distribución de teclado especial (nacional) o
      no. Si utiliza un teclado normal US/International, el mas común,
      puede solamente presionar &lt;Enter&gt; a esta pregunta. Después
      de eso, aparecerá una entrada de login. Inicie sesión como
      <quote>root</quote>, no se pedirá contraseña alguna. Después de
      iniciar sesión, la consola se inicia y puede empezar la
      instalación de Slackware Linux. El procedimiento de instalación
      será brevemente explicado en este capítulo.
    </para>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="chap-install-partitioning">
    <title>Particionando el disco duro</title>

    <para>
      La instalación de Slackware Linux requiere al menos una
      partición Linux, la creación de una partición swap es
      recomendable. Para ser capaz de crear una partición, debe haber
      espacio sin particionar en el disco. Hay algunos programas que
      puede redimensionar particiones. Por ejemplo, FIPS puede
      redimensionar particiones FAT. Programas comerciales como
      Partition Magic también pueden redimensionar otros tipos de
      particiones.
    </para>

    <para>
      Después de arrancar el CD-ROM de Slackware Linux e iniciar
      sesión, hay dos programas de particionado a su disposición:
      <command>fdisk</command> y
      <command>cfdisk</command>. <command>cfdisk</command> es el mas
      sencillo de los dos, porque es controlado por una interfaz de
      menús. Esta sección describe el programa
      <command>cfdisk</command>.
    </para>

    <para>
      Para particionar el primer disco duro, puede simplemente
      ejecutar <command>cfdisk</command>. Si quiere particionar otro
      disco o disco SCSI, tiene que especificar qué disco quiere
      particionar (<command>cfdisk /dev/device</command>). Los discos
      duros ATA tiene el siguiente nombramiento de dispositivos:
      <filename>/dev/hdn</filename>, con <quote>n</quote> reemplazado
      por un caracter. E.g. <quote>primary master</quote> es nombrado
      <filename>/dev/hda</filename>, el <quote>secondary slave</quote>
      es nombrado <filename>/dev/hdd</filename>. Los discos SCSI son
      nombrados de la siguiente forma: <filename>/dev/sdn</filename>,
      con <quote>n</quote> reemplazado por el caracter de dispositivo
      (el primer disco SCSI = a, el cuarto disco SCSI = d).
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-partitioning-cfdisk">
      <title>La herramienta de particionado cfdisk</title>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../../images/cfdisk.png" format="PNG" width="100%" scalefit="1"/>
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      Después de iniciar <command>cfdisk</command>, se muestran las
      particiones existentes, asi como la cantidad de espacio
      libre. Se puede navegar a través de la lista de particiones con
      las teclas direccionales <quote>arriba</quote> y
      <quote>abajo</quote>. Al final de la pantalla se muestran
      algunos comandos, los que pueden son navegables con las teclas
      direccionales <quote>izquierda</quote> y
      <quote>derecha</quote>. Un comando puede ser ejecutado con la
      tecla &lt;Enter&gt;.
     </para>

    <para>
      Puede crear una partición Linux seleccionando <quote>Free
      Space</quote> y ejecutando el comando <quote>New</quote>.
      <command>cfdisk</command> preguntará si quiere crear una
      partición primaria o lógica. El número de particiones primarias
      está limitado a cuatro. Linux puede ser instalado en particiones
      primarias o lógicas. Si quiere instalar otro sistema operativo
      además de Slackware Linux que requieren particiones primarias,
      es recomendable instalar Slackware Linux en una partición
      lógica. El tipo de la nueva partición es automáticamente
      configurado como <quote>Linux Native</quote>, entonces ya no es
      necesario configurar el tipo de partición.
    </para>

    <para>
      La creación de la partición swap incluye los mismos pasos usados
      para la partición Linux normal, pero el tipo de partición debe
      ser cambiado a <quote>Linux Swap</quote> después de que la
      partición haya sido creada. El tamaño recomendado para la
      partición swap depende de sus propias necesidades. La partición
      swap es usada para almacenar programas si la memoria
      principal(RAM) esta llena. Si tiene un disco duro de tamaño
      razonable es recomendable crear una partición swap de 256MB o
      512MB, que debería ser suficiente para uso normal. Despues de
      crear la partición, el tipo de partición puede ser cambiado a
      <quote>Linux Swap</quote> seleccionando el comando
      <quote>Type</quote>. El programa <command>cfdisk</command>
      preguntará por el número de tipo. Particiones <quote>Linux
      Swap</quote> tienen el número de tipo 82. Normalmente 82 es
      pre-seleccionado, entonces usted puede resumir todo presionando
      la tecla &lt;Enter&gt;.
    </para> 

    <para>
      Si está satisfecho con el particionado, puede guardar los
      cambios ejecutando el comando <quote>Write</quote>. Esta
      operación tiene que ser confirmada ingresando
      <command>yes</command>. Después de guardar los cambios puede
      salir de <command>cfdisk</command> con el comando
      <command>Quit</command>. Es recomendable reiniciar la
      computadora antes de iniciar la instalación, para asegurarse de
      que los cambios de particionado están activos. Presione
      &lt;ctrl&gt; + &lt;alt&gt; + &lt;del&gt; para apagar Linux y
      reiniciar la computadora.
    </para>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="chap-install-installing">
    <title>Instalando Slackware Linux</title>

    <para>
      El instalador de Slackware Linux es iniciado ejecutando
      <command>setup</command> en la consola del disco de
      instalación. <command>setup</command> mostrará un menu con
      varias opciones. Puede ver una screenshot del instalador en
      <xref linkend="chap-install-installing-setup"/>. Cada opción es
      requerida para una instalación completa de Slackware Linux, pero
      una vez iniciada, el programa <command>setup</command> lo guiará
      a través de las opciones.
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-setup">
      <title>La herramienta setup</title>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../../images/setup.png" format="PNG" width="100%" scalefit="1"/>
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      La primera parte de la instalación es llamada
      <quote>ADDSWAP</quote>. La herramienta <command>setup</command>
      buscará la partición con el tipo <quote>Linux Swap</quote> y le
      preguntará si quiere formatear y activar la partición swap (véa
      la figura <xref
      linkend="chap-install-installing-addswap"/>). Normalmente usted
      puede solamente responder <quote>Yes</quote>.
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-addswap">
      <title>Configurando la partición swap</title>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../../images/addswap.png" format="PNG" width="100%" scalefit="1"/>
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      Después de configurar el espacio swap, el menú
      <quote>TARGET</quote> es lanzado, el cual puede ver en <xref
      linkend="chap-install-installing-partselect"/>. Es usado para
      inicializar las particiones Slackware
      Linux. <command>setup</command> mostrará todas las particiones con
      el tipo <quote>Linux Native</quote>.
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-partselect">
      <title>Seleccionando una partición a inicializar</title>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../../images/partselect.png" format="PNG" width="100%" scalefit="1"/>
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      Después de seleccionar una partición, la herramienta
      <command>setup</command> preguntará si quiere formatear la
      partición o no, y en el caso de que quiera formatearla,
      preguntará si quiere verificar sectores dañados el disco (<xref
      linkend="chap-install-installing-fscheck"/>). La verificación
      del disco puede tomar bastante tiempo.
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-fscheck">
      <title>Formateando la partición</title>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../../images/fscheck.png" format="PNG" width="100%" scalefit="1"/>
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      Después de seleccionar el formateo de una partición, puede
      especificar qué sistema de archivos debería ser usado (<xref
      linkend="chap-install-installing-filesystem"/>). Normalmente
      puede elegir sistemas de archivos ext2, ext3 y reiserfs. Ext2
      fué el sistema de archivos estándar en Linux por muchos años,
      pero no soporta journaling (registro o bitácora). Un journal es
      un archivo especial o área de una partición en la cual todas las
      operaciones del sistema de archivos son registradas. Cuando el
      sistema falla, puede ser reparado rápidamente, porque el kernel
      usa el journal para ver que operaciones de disco fueron
      realizadas. Ext3 es lo mismo que Ext2, pero agrega
      journaling. Reiserfs utiliza árboles balanceados, por lo cual
      realiza las operaciones de archivos mas rápido que Ext2 o Ext3,
      especialmente cuando se está trabajando con archivos
      pequeños. Una desventaja es que Reiserfs es reciente y puede ser
      un poco inestable.
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-filesystem">
      <title>Seleccionando un tipo de sistema de archivos</title>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../../images/filesystem.png" format="PNG" width="100%" scalefit="1"/>
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      La primera partición inicializada es automáticamente montada
      como la partición root (/). Para otras particiones el punto de
      montaje puede ser seleccionado después de la
      inicialización. Usted podría, por ejemplo, crear particiones
      separadas para <filename>/</filename>,
      <filename>/var</filename>, <filename>/tmp</filename>,
      <filename>/home</filename> y <filename>/usr</filename>. Esto
      provee protección extra contra fallos. Ya que
      <filename>/</filename> es rara vez cambiado después de la
      instalación, si usted crea esas particiones la chance de que
      esté en el medio de una operación de escritura durante un fallo
      es mucho más pequeña. Por otra parte, es mas seguro crear un
      sistema de archivos separado para <filename>/home</filename>. Si
      un programa tiene una vulnerabilidad de seguridad, un usuario
      podría crear un enlace al binario de ese programa, si el
      directorio <filename>/home</filename> está en el mismo sistema
      de archivos que los directorios <filename>/{s}bin</filename>
      <filename>/usr/{s}bin</filename> o
      <filename>/usr/local/{s}bin</filename>. Entonces este usuario
      será capaz de acceder al binario viejo y vulnerable después de
      que el sistema sea actualizado.
    </para>

    <para>
      El siguiente paso es seleccionar el medio de origen de Slackware
      Linux (<xref linkend="chap-install-installing-medium"/>). Este
      diálogo ofrece varias opciones, como instalar Slackware Linux
      desde un CD-ROM o a través de NFS. Slackware Linux es usualmente
      instalado desde el CD-ROM, por lo tanto eso es lo que vamos a
      describir. Después de seleccionar <quote>CD-ROM</quote> se le
      preguntará si quiere que el programa busque por el CD-ROM
      (<quote>Auto</quote>) o si quiere seleccionar el dispositivo de
      CD-ROM por su cuenta (<quote>Manual</quote>). Si selecciona
      <quote>Manual</quote> la herramienta de instalación mostrará una
      lista de dispositivos. Seleccione el dispositivo que contiene
      el CD de Slackware Linux.
    </para> 

    <figure xml:id="chap-install-installing-medium">
      <title>Seleccionando el medio de origen</title>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../../images/medium.png" format="PNG" width="100%" scalefit="1"/>
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      Después de elegir un origen de instalación, la herramienta de
      instalación preguntará que conjuntos de paquetes quisiera
      instalar (<xref
      linkend="chap-install-installing-disksets"/>). Se lista una
      corta descripción para cada conjunto de paquetes.
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-disksets">
      <title>Seleccionando los conjuntos de paquetes</title>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../../images/disksets.png" format="PNG" width="100%" scalefit="1"/>
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      Ahora ya casi es tiempo de iniciar la instalación real. La
      siguiente pantalla pregunta cómo le gustaría instalar. Las
      opciones mas obvias son <quote>full</quote>, <quote>menu</quote>
      o <quote>expert</quote>. Seleccionando <quote>full</quote>
      instalará todos los paquetes en los conjuntos de paquetes
      seleccionados. Esta es la forma de instalación de Slackware
      Linux más sencilla. La desventaja de esta opción es que puede
      ocupar bastante espacio en disco. La opción <quote>menu</quote>
      le preguntará por los paquetes a instalar de cada uno de los
      conjuntos de paquetes. La opción <quote>expert</quote> es
      similar a la opción <quote>menu</quote>, pero permite desmarcar
      algunos paquetes importantes del conjunto de paquetes
      <quote>a</quote>.
    </para>

    <para>
      Después de haber completado la instalación, la herramienta de
      instalación permitirá configurar algunas partes del sistema. El
      primer dialogo le preguntará desde donde quisiera instalar el
      kernel (véa <xref
      linkend="chap-install-installing-installkernel" />). Normalmente
      es recomendable instalar el kernel desde el CD-ROM de Slackware
      Linux, esto seleccionará el kernel con el que instaló Slackware
      Linux. Puede confirmar esto o seleccionar otro kernel.
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-installkernel">
      <title>Instalando el kernel</title>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../../images/kernel.png" format="PNG" width="100%" scalefit="1"/>
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      En este punto puede elegir crear un disco de arranque (<xref
      linkend="chap-install-installing-bootdisk" />). Es recomendable
      crear un disco de arranque, puede usarlo para arrancar Slackware
      Linux si la configuración de LILO es defectuosa.
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-bootdisk">
      <title>Creado un disco de arranque</title>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../../images/bootdisk.png" format="PNG" width="100%" scalefit="1"/>
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      El siguiente diálogo puede ser usado para crear un enlace
      <filename>/dev/modem</filename> que apunte a su dispositivo
      modem. (<xref linkend="chap-install-installing-modem" />). Si no
      tiene un modem puede seleccionar <emphasis>no modem</emphasis>.
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-modem">
      <title>Seleccionando el modem por defecto</title>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../../images/modem.png" format="PNG" width="100%" scalefit="1"/>
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      El siguiente paso es seleccionar si quiere usar hotplug (<xref linkend="chap-install-installing-hotplug"
      />). Hotplug es usado para configurar automáticamente dispositivos 
      USB, PCMCIA y PCI. Generalmente hablando, es recomendable habilitar 
      hotplugging, pero algunos sistemas puede tener problemas con los 
      scripts de hotplug.
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-hotplug">
      <title>Habilitando hotplugging</title>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../../images/hotplug.png" format="PNG" width="100%" scalefit="1"/>
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      Los siguientes pasos son importantes, los diálogos siguientes le
      asistirán con la instalación de LILO, el cargador de arranque de
      Linux. A menos de que tenga experiencia configurando LILO, es
      recomendable seleccionar la opción <emphasis>simple</emphasis>
      para la configuración de LILO, la cual trata de configurar LILO
      automáticamente (<xref
      linkend="chap-install-installing-liloinstall" />).
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-liloinstall">
      <title>Seleccionando el tipo de instalación de LILO</title>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../../images/lilo.png" format="PNG" width="100%" scalefit="1"/>
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      Después de seleccionar la opción <emphasis>simple</emphasis>, la
      utilidad de configuración de LILO le preguntará si quisiera usar
      un framebuffer o no (<xref
      linkend="chap-install-installing-framebuffer" />). El uso de un
      framebuffer le permite usar la consola en varias resoluciones,
      con mas dimensiones de la usual de 80x25 caracteres. Algunas
      personas que usan la consola extensivamente prefieren usar un
      framebuffer, el cual les permite tener mas texto en la
      pantalla. Si no quiere una consola con framebuffer, o si no esta
      seguro, puede seleccionar la opción
      <emphasis>standard</emphasis>.
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-framebuffer">
      <title>Seleccionando la resolución de framebuffer</title>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../../images/framebuffer.png" format="PNG" width="100%" scalefit="1"/>
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      Después de seleccionar el framebuffer, puede pasar parámetros
      extra al kernel (<xref
      linkend="chap-install-installing-kernel-param" />). Normalmente
      esto no es necesario, si no quiere pasar parámetros extra puede
      solamente presionar la tecla &lt;Enter&gt;.
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-kernel-param">
      <title>Agregando parámetros del kernel</title>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../../images/kernel-param.png" format="PNG" width="100%" scalefit="1"/>
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      El último paso de la configuración de LILO es la selección de
      dónde LILO debería ser instalado (<xref
      linkend="chap-install-installing-lilo-dest"
      />). <emphasis>MBR</emphasis> es el sector de arranque maestro,
      el principal registro de arranque para PCs. Utilice esta opción
      si quiere usar Slackware Linux como único sistema operativo, o
      si quiere usar LILO para arrancar otros sistemas operativos. La
      opción <emphasis>Root</emphasis> instalará LILO en el registro
      de arranque de la partición de Slackware Linux
      <filename>/</filename>. Use esta opción si quiere usar otro
      cargador de arranque.
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-lilo-dest">
      <title>Seleccionando el destino de instalación de LILO</title>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../../images/lilo-dest.png" format="PNG" width="100%" scalefit="1"/>
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      Ahora se le pedirá configurar su mouse. Seleccione el tipo de
      mouse desde el diálogo que aparecerá (<xref
      linkend="chap-install-installing-mouse" />).
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-mouse">
      <title>Configurando un mouse</title>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../../images/mouse.png" format="PNG" width="100%" scalefit="1"/>
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      Entonces se le preguntará si el programa <command>gpm</command> 
      debería ser cargado durante el arranque o no (<xref
      linkend="chap-install-installing-ask-load-gpm" />). 
      <command>gpm</command> es un demonio que le permite cortar y pegar 
      texto en la consola.
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-ask-load-gpm">
      <title>Seleccionando si GPM debería ser iniciado o no</title>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../../images/ask-load-gpm.png" format="PNG" width="100%" scalefit="1"/>
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      Los pasos siguientes configuran la conectividad de red. Esto es
      requerido en casi todo sistema con red. La instalación de
      Slackware Linux le pedirá si quiere configurar la conectividad
      de red (<xref
      linkend="chap-install-installing-ask-configure-network" />). Si
      responde <quote>No</quote> puede saltar los siguientes pasos
      relacionados a configuración de red.
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-ask-configure-network">
      <title>Seleccionando si quiere configurar la conectividad de red</title>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../../images/ask-configure-network.png" format="PNG" width="100%" scalefit="1"/>
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      Ahora se le pedirá configurar el nombre de host (<xref
      linkend="chap-install-installing-hostname" />). Por favor nóte
      que este no es el nombre completdo de dominio (FQDN, fully
      qualified domain name), es solamente la parte que representa el
      host (normalmente los caracteres antes del primer punto en una
      FQDN).
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-hostname">
      <title>Configurando el nombre de host</title>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../../images/hostname.png" format="PNG" width="100%" scalefit="1"/>
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      Después de configurar el nombre de host, puede configurar la
      parte del nombre de dominio del nombre completo de dominio
      (FQDN) (<xref linkend="chap-install-installing-domainname" />).
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-domainname">
      <title>Configurando el nombre de dominio</title>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../../images/domainname.png" format="PNG" width="100%" scalefit="1"/>
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      El resto de los pasos de configuración de red dependen de si los
      nodos en la red estan configurados para usar una dirección IP
      estática o dinámica. Algunas redes tienen un servidor DHCP que
      asigna automáticamente una dirección IP a los hosts en la
      red. Si este es el caso para su máquina, seleccione
      <emphasis>DHCP</emphasis> durante este paso en la instalación
      (<xref linkend="chap-install-installing-set-ipconfig-type"
      />). Cuando se selecciona DHCP solamente se le preguntará si el
      nombre de host debería ser enviado al servidor. Normalmente
      puede dejar esto en blanco. Si usa DHCP puede obviar el resto de
      la configuración de red descrita a continuación.
    </para>

    <para>
      Si la red no tiene un servidor DHCP puede elegir la opción
      <emphasis>static IP</emphasis>, la cual le permite configurar
      manualmente la dirección IP y las configuraciones relacionadas.
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-set-ipconfig-type">
      <title>Configuración manual o automática de la dirección IP</title>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../../images/set-ipconfig-type.png" format="PNG" width="100%" scalefit="1"/>
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      El primer paso de la configuración manual es configurar la
      dirección IP de la primera interfaz (eth0) de la máquina (<xref
      linkend="chap-install-installing-ipaddr" />).
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-ipaddr">
      <title>Configurando la dirección IP</title>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../../images/ipaddr.png" format="PNG" width="100%" scalefit="1"/>
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      Después de configurar la dirección IP se le pedirá ingresar la
      máscara de red. La máscara de red es usualmente dependiente de
      la clase de su dirección IP (<xref
      linkend="chap-install-installing-netmask" />).
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-netmask">
      <title>Configurando la máscara de red</title>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../../images/netmask.png" format="PNG" width="100%" scalefit="1"/>
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      Entonces se le pedirá configurar la dirección de la puerta de
      enlace (<xref linkend="chap-install-installing-gateway" />). La
      puerta de enlace es la máquina en la red que provee acceso a
      otras redes a través de paquetes IP de ruteo. Si su red no tiene
      una puerta de enlace puede solamente presionar la tecla
      &lt;ENTER&gt;.
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-gateway">
      <title>Configurando la puerta de enlace</title>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../../images/gateway.png" format="PNG" width="100%" scalefit="1"/>
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      El siguiente dialogo le preguntará si quiere usar un servidor 
      de nombres o no (<xref
      linkend="chap-install-installing-ask-nameserver"
      />). Un servidor de nombres es un servidor que provee la 
      dirección IP para un nombre de host. Por ejemplo, si navega 
      en <emphasis>www.slackbasics.org</emphasis>, el servidor de 
      nombres <quote>convertirá</quote> el nombre 
      <emphasis>www.slackbasics.org</emphasis> a su correspondiente 
      dirección IP.
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-ask-nameserver">
      <title>Seleccionando el uso de un servidor de nombres</title>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../../images/ask-nameserver.png" format="PNG" width="100%" scalefit="1"/>
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      Si selecciona usar un servidor de nombres, se le dará la
      oportunidad de configurar la dirección IP del servidor de
      nombres (<xref linkend="chap-install-installing-nameserver" />).
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-nameserver">
      <title>Configurando el/los servidor de nombres</title>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../../images/nameserver.png" format="PNG" width="100%" scalefit="1"/>
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      Las configuraciones de red finales proveen un resumen de las
      configuracines, dándole la oportunidad de corregirlas si tienen
      errores (<xref linkend="chap-install-installing-network-confirm"
      />).
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-network-confirm">
      <title>Confirmando las configuraciones de red</title>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../../images/network-confirm.png" format="PNG" width="100%" scalefit="1"/>
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      Después de configurar la red puede configurar qué servicios
      deberían iniciarse con el sistema (<xref
      linkend="chap-install-installing-startup-services" />). Puede
      marcar/desmarcar los servicios con la tecla &lt;SPACE&gt;.
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-startup-services">
      <title>Habilitando/Deshabilitando el inicio de servicios</title>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../../images/startup-services.png" format="PNG" width="100%" scalefit="1"/>
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <!-- try fonts? -->

    <para>
      Tradicionalmente en sistemas UNIX(-like) el reloj del sistema 
      es configurado al huso horario UTC. Si este es el caso, seleccione 
      <emphasis>Yes</emphasis> durante el siguiente paso (<xref
      linkend="chap-install-installing-ask-clock-utc"
      />). Si también utiliza un sistema non-UNIX(-like) en la 
      misma máquina, como Windows, es recomendable seleccionar 
      <emphasis>No</emphasis>, porque algunos sistemas operativos 
      no funcionan con un reloj de sistema y de software separados.
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-ask-clock-utc">
      <title>Seleccionando la asignación del huso horario UTC al reloj
      del sistema</title>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../../images/ask-clock-utc.png" format="PNG" width="100%" scalefit="1"/>
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      Entonces se le dará la oportunidad de seleccionar el huso horario 
      (<xref linkend="chap-install-installing-timezone" />). Esto
      es especialmente importante en sistemas que tienen el huso horario
      asignado a UTC, si no se selecciona el huso horario
      correcto, el reloj de software no será consistente con la hora
      local.
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-timezone">
      <title>Configurando el huso horario</title>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../../images/timezone.png" format="PNG" width="100%" scalefit="1"/>
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      Si ha instalado un sistema X Window puede ahora configurar el 
      gestor de ventanas por defecto (<xref
      linkend="chap-install-installing-defaultwm"
      />). La funcionalidad más básica de un gestor de ventanas 
      es proveer funcionalidades básicas de gestor de ventanas, 
      como barras de título. Pero algunas opciones, como KDE, proveen 
      un entorno de escritorio completo.
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-defaultwm">
      <title>Seleccionando el gestor de ventanas por defecto</title>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../../images/defaultwm.png" format="PNG" width="100%" scalefit="1"/>
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      El paso final es configurar la contraseña root (<xref
      linkend="chap-install-installing-rootpasswd" />). La herramienta
      de instalación le preguntará si quiere configurarlo o no. No hay
      razón para no hacer esto y sin una contraseña root su sistema es
      peligrosamente inseguro.
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-rootpasswd">
      <title>Configurando la contraseña root</title>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../../images/rootpasswd.png" format="PNG" width="100%" scalefit="1"/>
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      En este punto ha completado la instalación de Slackware Linux.
      Ahora puede reiniciar el sistema e iniciar su nuevo y fresco
      sistema Slackware Linux. Eso no fue difícil, cierto? ;-)
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-finished">
      <title>Completado</title>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../../images/finished.png" format="PNG" width="100%" scalefit="1"/>
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>
  </sect1>
</chapter>
