<!-- $Id: latex.xml 261 2006-03-04 22:41:22Z danieldk $ -->

<chapter id="editing-latex"> <?dbhtml filename="latex.html"?>
  <title>LaTeX</title>

  <indexterm><primary>LaTeX</primary></indexterm>
  <indexterm><primary>typesetting</primary></indexterm>

  <sect1 id="editing-latex-introduction">
    <title>Introducción</title>

    <para>
      LaTex es un sistema tipográfico que puede ser usado para
      producir artículos, libros, cartas y otras publicaciones de alta
      calidad. LaTex está basado en Tex, un lenguaje de tipografía de
      bajo nivel diseñado por Donald E. Knuth. LaTex no funciona como
      un procesador de texto <acronym>WYSIWYG</acronym> (what you see
      is what you get, lo que ve es lo que obtiene), el tipo de
      sistema de preparación de documentos al que la mayoría de la
      gente esta acostumbrado. Con LaTex usted no se debe preocupar
      sobre el formateo del documento, solamente de escribir el
      documento.
    </para>

    <para>      
      Los archivos LaTex son archivos de texto plano que contienen
      macros LaTex. LaTex formatea el documento basado en las macros
      que son usados. Al inicio usar LaTex puede ser algo incómodo
      para un usuario nuevo. Pero después de un tiempo descubrirá que
      usar LaTex tiene algunas ventajas distintivas. Para nombrar
      algunas:
    </para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>
	  Los documentos formateados por LaTex se ven muy
	  profesionales.
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
	  Usted no se debe preocupar del diseño de sus
	  documentos. Solamente agregue estructura a los mismos, y
	  LaTex se encarga de el formateo.
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
	  Los archivos LaTex son texto plano, y pueden ser fácilmente
	  modificados utilizando herramientas UNIX estandar, como
	  <command>vi</command>, <command>sed</command> o
	  <command>awk</command>.
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
	  LaTex provee muy buen soporte para cosas tipográficas como
	  fórmulas matemáticas, referencias e imágenes Postscript.
        </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>
      LaTex es muy extenso, por lo que este capítulo solamente tocará
      la superficie de LaTex. Pero debería ser suficiente para que
      usted sea capaz de elaborar documentos simples.
    </para>
  </sect1>

  <sect1 id="editing-latex-basic">
    <title>Preparando documentos LaTex básicos</title>

    <indexterm><primary>LaTeX</primary><secondary>documentclass</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>LaTeX</primary><secondary>environments</secondary></indexterm>

    <sect2 id="editing-latex-basic-minimal">
      <title>Estructura mínima del documento</title>

      <para>
	Cada documento LaTex tiene una mínima estructura básica que
	describe el documento. Veamos un ejemplo:
      </para>

      <screen>
\documentclass[10pt,a4paper]{article} <co id="latex-struct-1" />

\title{The history of symmetric ciphers} <co id="latex-struct-2" />
\author{John Doe} <co id="latex-struct-3" />

\begin{document} <co id="latex-struct-4" />

This is a basic document. <co id="latex-struct-5" />

\end{document} <co id="latex-struct-6" />
      </screen>

      <para>
	Usted ya puede ver la estructura sintáctica básica de los
	comandos LaTex. Un comando es iniciado con una barra
	invertida, seguida del nombre del comando. Cada macro tiene un
	argumento obligatorio que es colocado entre llaves, y un
	argumento opcional colocado entre corchetes.
      </para>

      <calloutlist>
        <callout arearefs="latex-struct-1">
          <para>
	    El primer comando en cada documento es
	    <emphasis>documentclass</emphasis>. Este comando
	    especifica con que tipo de documento LaTex esta
	    tratando. El tipo de documento es especificado como un
	    parámetro obligatorio. También puede especificar algunos
	    parámetros opcionales, como el tamaño de fuente y el
	    tamaño de papel. En este caso el tamaño de fuente es
	    cambiado del valor por defecto 12pt a 10pt, y A4 es usado
	    como el tamaño de papel. Las clases de documento que están
	    disponibles en LaTex se muestran en <xref
	    linkend="latex-documentclasses" />.
          </para>
        </callout>
        <callout arearefs="latex-struct-2">
          <para>
	    Después de documentclass, usted puede agregar
	    meta-información al documento, como su título. En este
	    caso el título es <emphasis>The history of symmetric
	    ciphers</emphasis>.
          </para>
        </callout>
        <callout arearefs="latex-struct-3">
          <para>
	    El comando author especifica el autor del libro.
          </para>
        </callout>
        <callout arearefs="latex-struct-4">
          <para>
	    El comando <emphasis>\begin</emphasis> marca el inicio de
	    un ambiente. Existen muchos ambientes diferentes, pero
	    todos ellos implican ciertas convenciones tipográficas
	    para el texto que está en un ambiente. En este caso,
	    nosotros iniciamos un ambiente
	    <emphasis>document</emphasis>. Este es un ambiente muy
	    básico, LaTeX interpreta todo en este ambiente como el
	    cuerpo del texto.
          </para>
        </callout>
        <callout arearefs="latex-struct-5">
          <para>
	    El contenido del documento puede colocado dentro de
	    <emphasis>document</emphasis>, en este caso, una alerta
	    intuitiva alerta sobre la naturaleza del documento.
          </para>
        </callout>
        <callout arearefs="latex-struct-6">
          <para>
	    Todos los ambientes deben ser eventualmente cerrados. El
	    ambiente <emphasis>document</emphasis> es el último
	    ambiente a cerrar, porque denota el fin de cuerpo del
	    texto.
          </para>
        </callout>
      </calloutlist>

      <table id="latex-documentclasses">
        <title>Clases de documento LaTeX</title>

        <tgroup cols="1">
          <thead>
            <row>
              <entry>Clase</entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry>article</entry>
            </row>
            <row>
              <entry>book</entry>
            </row>
            <row>
              <entry>letter</entry>
            </row>
            <row>
              <entry>report</entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect2>

    <sect2 id="editing-latex-basic-print">
      <title>Generando formatos imprimibles</title>

      <para>
	Una vez que tenga un archivo LaTeX, puede usar el comando
	<command>latex</command> para generar un archivo
	<acronym>DVI</acronym> (Device Independent format, Formato
	Independiente de Dispositivo):
      </para>

      <screen>
$ <command>latex crypto.tex</command>
This is pdfeTeX, Version 3.141592-1.21a-2.2 (Web2C 7.5.4)
entering extended mode
(./crypto.tex
LaTeX2e &lt;2003/12/01&gt;
Babel &lt;v3.8d&gt; and hyphenation patterns for american, french, german, ngerman, b
ahasa, basque, bulgarian, catalan, croatian, czech, danish, dutch, esperanto, e
stonian, finnish, greek, icelandic, irish, italian, latin, magyar, norsk, polis
h, portuges, romanian, russian, serbian, slovak, slovene, spanish, swedish, tur
kish, ukrainian, nohyphenation, loaded.
(/usr/share/texmf/tex/latex/base/article.cls
Document Class: article 2004/02/16 v1.4f Standard LaTeX document class
(/usr/share/texmf/tex/latex/base/size10.clo)) (./crypto.aux) [1] (./crypto.aux)
 )
 Output written on crypto.dvi (1 page, 248 bytes).
 Transcript written on crypto.log.
      </screen>

      <para>
	Como el comando LaTeX reporta, un archivo DVI es creado
	después de ejecutar el comando <command>latex</command>. Puede
	ver este archivo con un visor X para archivos DVI, como
	<command>xdvi</command>:
      </para>

      <screen>
$ <command>xdvi crypto.dvi</command>
      </screen>

      <para>
	Este archivo no es directamente imprimible (aunque los
	archivos DVI pueden imprimirse con el comando
	<command>xdvi</command>). Un formato ideal para archivos
	imprimibles es Postscript. Usted puede generar un archivo
	Postscript a partir de un archivo DVI con un simple comando:
      </para>

      <screen>
$ <command>dvips -o crypto.ps crypto.dvi</command>
      </screen>

      <para>
	El parámetro <parameter class="command">-o</parameter>
	especifica la salida (archivo) para el archivo Postscript. Si
	este parámetro no es especificado, la salida será canalizada a
	traǘes de <command>lpr</command>, que programará el documento
	para su impresión.
      </para>

      <para>
	<acronym>PDF</acronym> (Portable Document Format) es otro
	formato popular para documentos electrónicos. PDF puede ser
	fácilmente generado a partir de Postscript:
      </para>

      <screen>
$ <command>ps2pdf crypto.ps</command>
      </screen>

      <para>
	El archivo resultante será el mismo que el archivo de entrada,
	con la extensión <filename>.ps</filename> reemplazada con
	<command>.pdf</command>.
      </para>
    </sect2>

    <sect2 id="editing-latex-basic-sections">
      <title>Secciones</title>

      <indexterm><primary>LaTeX</primary><secondary>sections</secondary></indexterm>

      <para>
	Ahora que ya sabe como crear un documento LaTeX básico, es un
	buen momento para agregar algo mas de estructura. La
	estructura es agregada usando secciones, sub-secciones y
	sub-sub-secciones. Estos elementos estructurales se elaboran
	con los comandos respectivos <emphasis>\section</emphasis>,
	<emphasis>\subsection</emphasis> y
	<emphasis>\subsubsection</emphasis>. El parámetro obligatorio
	para una sección es el título de la sección. Secciones
	normales, sub-secciones y sub-sub-secciones son
	automáticamente numeradas y agregadas a la tabla de
	contenidos. Al agregar un asterisco después del comando
	<command>section</command>, la numeración es suprimida y no es
	agregada a la tabla de contenidos, por ejemplo
	<emphasis>\section*{title}</emphasis>. El siguiente ejemplo
	demuestra como pueden ser usadas la secciones:
      </para>

      <screen>
\documentclass[10pt,a4paper]{article}

\title{The history of symmetric ciphers}
\author{John Doe}

\begin{document}

\section{Pre-war ciphers}

To be done.

\section{Modern ciphers}

\subsection*{Rijndael}

Rijndael is a modern block cipher that was designed by Joan Daemen and
Vincent Rijmen. 

In the year 2000 the US National Institute of Standards and Technologies
selected Rijndael as the winner in the contest for becoming the Advanced
Encryption Standard, the successor of DES.

\end{document}
      </screen>

      <para>
	El ejemplo anterior es bastante sencillo, pero es un buen
	momento para ver como LaTeX trata los caracteres de fin de
	línea y líneas vacias. Las líneas vacías son ignoradas por
	LaTeX, haciendo del texto un flujo continuo. Una línea vacía
	empieza un párrafo nuevo. Todos los párrafos a excepción del
	primero tienen un espacio extra al lado izquierdo de la primer
	palabra.
      </para>
    </sect2>

    <sect2 id="editing-latex-basic-fontstyle">
      <title>Estilos de fuente</title>

      <para>
	Usualmente usted querrá trabajar con diferentes estilos de
	fuente también. LaTeX tiene algunos comandos que pueden ser
	usados para cambiar la apariencia de la fuente actual. Los
	comandos de fuente más comunes son <emphasis>\emph</emphasis>
	para textos resaltados y <emphasis>\textbf</emphasis>. Dele un
	vistazo a <xref linkend="latex-fontstyles" /> para una lista
	mas extensa de estilos de fuente. Textos resaltado y en
	negrita son demostrados en este párrafo de ejemplo:
      </para>

      <screen>
Working with font styles is easy. \emp{This text is emphasized} and
\textbf{this text is bold}.
      </screen>

      <table id="latex-fontstyles">
        <title>LaTeX font styles</title>

        <tgroup cols="2">
          <thead>
            <row>
              <entry>Comando</entry>
              <entry>Descripción</entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry>\emph</entry>
              <entry>Agrega énfasis a una fuente.</entry>
            </row>
            <row>
              <entry>\textbf</entry>
              <entry>Imprime el texto en negrita.</entry>
            </row>
            <row>
              <entry>\textit</entry>
              <entry>Utiliza una fuente itálica.</entry>
            </row>
            <row>
              <entry>\textsl</entry>
              <entry>Utiliza una fuente inclinada.</entry>
            </row>
            <row>
              <entry>\textsc</entry>
              <entry>Utiliza versalitas.</entry>
            </row>
            <row>
              <entry>\texttt</entry>
              <entry>Utiliza una fuente similar a las 
	      de las máquinas de escribir.</entry>
            </row>
            <row>
              <entry>\textsf</entry>
              <entry>Utiliza una fuente sans-serif.</entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect2>

  </sect1>
</chapter>
