<!-- $Id: mutt.xml 333 2007-10-21 17:20:54Z danieldk $ -->

<chapter id="email-mutt"> <?dbhtml filename="mutt.html"?>
  <title>Leyendo y escribiendo emails con mutt</title>

  <indexterm><primary>mutt</primary></indexterm>

  <sect1 id="email-mutt-introduction">
    <title>Introducción</title>

    <indexterm><primary>MUA</primary></indexterm>
    <indexterm><primary>Mail User Agent</primary></indexterm>

    <para>
      Mutt es un agente usuario de correo (<acronym>MUA</acronym>,
      mail user agent) que puede ser utilizado para leer y escribir
      e-mails. Mutt se instala en modo texto, esto significa que puede
      ser utilizado en la consola, sobre SSH y en una terminal
      X. Debido a su interfaz de menú, es muy fácil leer grandes
      cantidades de e-mails en corto tiempo, y mutt puede configurarse
      para utilizar su editor de texto preferido.
    </para>

    <para>
      En este capítulo hablaremos sobre como puede personalizar mutt a
      sus necesidades, como utilizarlo, y como el soporte PGP/GnuPG es
      utilizado.
    </para>
  </sect1>

  <sect1 id="email-mutt-usage">
    <title>Uso</title>

    <para>
      Mutt es bastante simple de usar, a pesar de que puede tomar
      algún tiempo acostumbrarse a las teclas usadas para navegación,
      lectura y escritura de e-mails. Las siguientes secciones
      describen algunas de las teclas más importantes. Mutt provee un
      resumen mas completo de las teclas disponibles después de
      presionar la tecla &lt;h&gt;.
    </para>

    <sect2 id="email-mutt-usage-browsing">
      <title>Navegando por la lista de e-mails</title>
      
      <para>
	Después de invocar el comando <command>mutt</command>, se
	mostrará un resumen de todos los e-mails. Puede navegar a
	través de la lista de e-mails con las teclas direccionales
	arriba y abajo, o las teclas &lt;k&gt; y &lt;j&gt;.
      </para>

    </sect2>

    <sect2 id="email-mutt-usage-reading">
      <title>Leyendo e-mails</title>
      
      <para>
	Para leer un e-mail, utilice la tecla &lt;Enter&gt; después de
	seleccionar un e-mail de la lista de e-mails.  Cuando esté
	leyendo un e-mail puede utilizar la tecla &lt;Page Up&gt; y
	&lt;Page Down&gt; para navegar a través del e-mail. Todavía
	puede utilizar las teclas de navegación para navegar a través
	de los e-mails de la lista.
      </para>

      <para>
	Si un e-mail tiene datos adjuntos, puede verlos presionando la
	tecla &lt;v&gt;. Puede ver los adjuntos individuales
	seleccionándolos y presionando la tecla &lt;Enter&gt;. Para
	guardar un adjunto en un archivo, presione la tecla &lt;s&gt;.
      </para>
    </sect2>
    
    <sect2 id="email-mutt-usage-sending">
      <title>Enviando e-mails</title>

      <para>
	Puede crear un email con la tecla &lt;m&gt; o responder a un
	e-mail seleccionado con la tecla &lt;r&gt;. Mutt le pedirá
	especificar el recipiente (<emphasis>To:</emphasis>), y el
	tema (<emphasis>Subject:</emphasis>). Después de ingresar esta
	información se ejecutará un editor(<command>vi</command> es
	usado por defecto), el cual puede usar para componer el
	e-mail. Después de guardar el e-mail y abandonar el editor,
	mutt le dará la oportunidad de realizar cambios al e-mail. Si
	decide alterar el e-mail, puede reiniciar el editor con la
	tecla &lt;e&gt;. Puede cambiar el recipiente o el tema con
	&lt;t&gt; o &lt;s&gt;. Finalmente, puede enviar el e-mail
	presionando &lt;y&gt;. Si quisiera cancelar el e-mail,
	presione &lt;q&gt; Mutt preguntará si quiere posponer el
	e-mail. Si asi lo desea, tendrá la oportunidad de rehacer el
	e-mail la próxima vez que cree un mensaje.
      </para>
    </sect2>

  </sect1>

  <sect1 id="email-mutt-basicsetup">
    <title>Configuración básica</title>

    <para>
      Hay algunas configuraciones de mutt que usualmente quiera
      configurar. Esta sección describe estas configuraciones. Las
      configuraciones específicas del usuario pueden hacerse en el
      archivo <filename>.muttrc</filename> en el directorio 'home' del
      usuario. Puede cambiar configuraciones globales de mutt en
      <filename>/etc/mutt/Muttrc</filename>.
    </para>

    <sect2 id="email-mutt-basicsetup-headers">
      <title>Encabezados personalizados</title>

      <indexterm><primary>mutt</primary><secondary>headers</secondary></indexterm>

      <para>
	Cada e-mail tiene encabezados con información variada. Por
	ejemplo, la cabecera contiene información sobre la ruta que un
	e-mail a recorrido después de su envío. Las direcciones e-mail
	del remitente (<emphasis>From:</emphasis>) y del recipiente
	(<emphasis>To:</emphasis>) también se almacenan en las
	cabeceras, asi también el tema o título
	(<emphasis>Subject:</emphasis>) del e-mail.
      </para>

      <note>
        <para>
	  En readidad el encabezado <emphasis>To:</emphasis> no es
	  usada para determinar el destino de un e-mail durante el
	  proceso de entrega del mismo. MTAs usan el
	  <emphasis>envelope address</emphasis> para determinar el
	  destino del e-mail. Sin embargo, la mayoría de los MUAs usan
	  la dirección <emphasis>To:</emphasis> que el usuario llena
	  como la direccion de envío.
        </para>
      </note>

      <para>
	Usted puede agregar sus propios encabezados a un e-mail con la
	opción de configuración <emphasis>my_hdr</emphasis>. Esta
	opción tiene la siguiente sintaxis: <emphasis>my_hdr
	&lt;nombre encabezado&gt;: &lt;contenido
	encabezado&gt;</emphasis>. Por ejemplo, puede agregar
	información sobre el sistema operativo que está corriendo
	agregando la siguiente línea a su configuración mutt.
      </para>

      <screen>
my_hdr X-Operating-System: Slackware Linux 13.1
      </screen>

      <para>
	Tambien puede sobreescribir algunos encabezados que son usados
	normalmente, como la dirección del remitente que es
	especificada en el encabezado <emphasis>From:</emphasis>:
      </para>

      <screen>
my_hdr From: John Doe &lt;john.doe@example.org&gt;
      </screen>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>El binario sendmail</title>

      <indexterm><primary>mutt</primary><secondary>sendmail binary</secondary></indexterm>

      <para>
	Por defecto mutt usa el MTA sendmail para entregar los correos
	que fueron enviados. Usted puede usar otro comando para enviar
	correos alterando la variable de configuración
	<emphasis>sendmail</emphasis>.  El reemplazo de sendmail debe
	manejar la misma sintaxis de parámetros que sendmail
	utiliza. Por ejemplo, si usted tiene instalado MSMTP para
	entregar correos, puede configurar mutt para utilizarlo
	agregando la siguiente línea a su configuración mutt:
      </para>

      <screen>
set sendmail="/usr/bin/msmtp"
      </screen>

      <para>
	Cuando haya reemplazado completamente sendmail con otro MTA,
	por ejemplo Postfix, usualmente no es necesario asignar este
	parámetro, por que la mayoría de los MTAs proveen un binario
	sendmail alternativo.
      </para>
    </sect2>

  </sect1>

  <sect1 id="email-mutt-imap">
    <title>Utilizando IMAP</title>

    <para>
      Normalmente, mutt lee los correos desde la bandeja de correos
      (mailbox) local del usuario. Sin embargo, mutt también brinda
      soporte para utilizar bandejas de correo
      IMAP. <acronym>IMAP</acronym> (the Internet Message Access
      Protocol) es un protocolo usado para acceder a correos en un
      servidor remoto y es soportado por muchos servidores de
      correo. Mutt utiliza el siguiente formato URL para representar
      servidores IMAP:
    </para>

    <literallayout>
imap://[user@]hostname[:port]/[mailbox]
    </literallayout>

    <para>
      O el siguiente formato para IMAP sobre SSL/TLS:
    </para>
    
    <literallayout>
imaps://[user@]hostname[:port]/[mailbox]
    </literallayout>

    <para>
      Usted puede directamente usar esta sintaxis en operaciones de
      navegación de directorios. Por ejemplo, si presiona
      <quote>c</quote> para cambiar de directorio, puede ingresar una
      URL IMAP. Esto es un poco tedioso, asi que es mas fácil
      almacenar esta información en su archivo
      <filename>.muttrc</filename>.
    </para>

    <para>
      Si usted utiliza solamente una cuenta IMAP, puede asignar el
      directorio INBOX de esta cuenta como la bandeja de entrada, y la
      cuenta IMAP como el directorio de correos. Por ejemplo,
      agregando las siguientes líneas a su archivo de configuración
      <filename>.muttrc</filename> configurará que mutt inicie sesión
      en el servidor <emphasis>imap.example.org</emphasis> como el
      usuario <emphasis>me</emphasis>.
    </para>

    <screen>
set folder=imap://me@imap.example.org/
set spoolfile=imap://me@imap.example.org/INBOX
    </screen>

  </sect1>

  <sect1 id="email-mutt-gnupg">
    <title>Firmando/encriptando e-mails</title>

    <sect2 id="email-mutt-gnupg-introduction">
      <title>Introducción</title>

      <para>
	Mutt provee excelente soporte para firmar o encriptar e-mails
	con GnPG. Uno puede preguntarse por qué se debería usar una de
	estas técnicas. Mientras la mayoría de la gente no siente la
	necesidad de encriptar la mayoría de sus e-mails, es en
	general una buena idea firmar sus e-mails. Existen, por
	ejemplo, muchos virus que utilizan las direcciones e-mail de
	otras personas en el campo <emphasis>From:</emphasis>. Si las
	personas con las que usted se comunica saben que usted firma
	sus e-mails, ellos no abrirán e-mails falsos con virus. Además
	luce mucho más profesional si la gente puede verificar su
	identidad, especialmente en transacciones de negocios. Por
	ejemplo, en quién confiaría mas, vampire_boy93853@hotmail.com
	o en alguien utilizando una dirección de e-mail profesional
	que firma digitalmente sus e-mails?.
      </para>

      <para>
	Esta sección describe cómo puede usar GnuPG con mutt, para mas
	información sobre GnuPG léa <xref
	linkend="basics-filesystem-gnupg" />.
      </para>
    </sect2>

    <sect2 id="email-mutt-gnupg-configuration">
      <title>Configuración</title>

      <para>
	Una configuración de ejemplo para usar GnuPG en mutt puede ser
	encontrada en
	<filename>/usr/share/doc/mutt/samples/gpg.rc</filename>.  En
	general, el contenido de este archivo agregado a su
	configuración mutt debería ser suficiente. Desde la consola
	usted puede agregar el contenido de este archivo a su
	<filename>.muttrc</filename> con el siguiente comando:
      </para>

      <screen>
$ <command>cat /usr/share/doc/mutt/samples/gpg.rc >> ~/.muttrc</command>
      </screen>

      <para>
	Existen algunos parámetros prácticos que puede agregar
	adicionalmente.  Por ejemplo, si usted quiere firmar sus
	e-mails por defecto, agregue la siguiente línea a su
	configuración mutt:
      </para>

      <screen>
set crypt_autosign = yes
      </screen>

      <para>
	Otra opción práctica es
	<emphasis>crypt_replyencrypt</emphasis>, que automáticamente
	encriptará respuestas a mensajes que fueron encriptados. Para
	habilitar esto, agregue la siguiente línea a su configuración
	mutt:
      </para>

      <screen>
set crypt_replyencrypt = yes
      </screen>
    </sect2>

    <sect2 id="email-mutt-gnupg-usage">
      <title>Uso de GnuPG</title>

      <para>
	Si tiene asignadas algunas de las opciones automáticas, como
	<emphasis>crypt_autosign</emphasis>, el uso de GnuPG en mutt
	es mayormente automático. Si no, puede presionar la tecla
	&lt;p&gt; durante el paso final de envío de e-mail. En la
	parte baja de la pantalla aparecerán varias opciones
	GnuPG/PGP, a las cuales puede acceder a través las letras
	descritas entre paréntesis.  Por ejemplo, &lt;s&gt; firma
	e-mails y &lt;e&gt; encripta un e-mail. Usted siempre podrá
	deshacer cualquier opción GnuPG que haya asignado presionando
	&lt;p&gt; y luego &lt;c&gt;.
      </para>
    </sect2>
  </sect1>

</chapter>
