<!-- $Id: bind.xml 283 2007-09-18 20:14:31Z danieldk $ -->

<chapter> <?dbhtml filename="bind.html"?>
<title>BIND</title>

<sect1>
<title>Introdução</title>

<para>
O sistema de nome de domínio (<acronym>DNS</acronym>) é usado para
converter nomes de host (por exemplo www.slackware.com) em endereços IP.
<acronym>BIND</acronym> (Berkeley Internet Name Domain) é o daemon DNS
mais utilizado, e é nele que este capítulo irá se basear.
</para>

<sect2>
<title>Delegação</title>

<para>
Uma das principais características é que requisições DNS podem ser delegadas.
Por exemplo, suponha que você é dono do domínio <quote>linuxcorp.com</quote>.
Você pode prover servidores de nome autorizados para este domínio, o seu
servidor de nome é autoritário sobre o domínio <quote>linuxcorp.com</quote>.
Suponha que haja divisões em sua empresa, e você quer dar para cada divisão
autoridade para a suas próprias zonas, não há nenhum problema em relação ao
DNS. Você pode delegar o DNS para <quote>sales.linuxcorp.com</quote> para
outro servidor de domínio com a configuração de DNS para a zona do 
<quote>linuxcorp.com</quote>.
</para>

<para>
O sistema de DNS possui o que chamamos de servidor raiz, que delega o DNS
para milhões de nomes e extensões de domínio (extensões específicas de países, 
como <quote>.nl</quote> ou <quote>.uk</quote>) para servidores DNS autorizados.
Este sistema permite uma árvore ramificada de delegações, que é muito flexível, 
e distribui o tráfico de DNS.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Tipos de registros DNS</title>

<para>
Abaixo estão os tipos mais comuns de tipos de registros DNS:
</para>

<table>
<title>Registros DNS</title>
<tgroup cols="2">
<thead>
<row>
<entry>Prefixo</entry><entry>Descrição</entry>
</row>
</thead>
<tbody>
<row>
<entry>A</entry><entry>Um registro A aponta para um endereço IP versão 4 (IPv4).</entry>
</row>
<row>
<entry>AAAA</entry><entry>Um registro AAAA aponta para um endereço IP versão 6 (IPv6).</entry>
</row>
<row>
<entry>CNAME</entry><entry>Um registro CNAME aponta para outro DNS.</entry>
</row>
<row>
<entry>MX</entry><entry>Um registro MX especifica que deve manipular e-mail para o domínio.</entry>
</row>
</tbody>
</tgroup>
</table>
</sect2>

<sect2>
<title>Masters e slaves</title>

<para>
Dois tipos de servidor de nomes pode ser disponibilizados para o domínio: 
master e slave. Os registros DNS do servidor master é autoritário.
Os servidores slave baixam os registros DNS do servidor master. Usar servidores
slave em vez de servidores master é recomendado para alta disponibilidade e
podem ser usados para balanceamento de carga.
</para>

</sect2>

</sect1>

<sect1>
<title>Fazendo caching do servidor de nomes</title>

<para>
O caching de servidores de nomes provê o serviço de DNS para uma máquina
ou uma rede, mas não para um domínio. Isto quer dizer que ele pode ser 
usado somente para converter nomes de host para endereços IP. Configurar
um servidor de nome no Slackware Linux é relativamente fácil, porque o 
BIND já vem configurado como um servidor de nomes com caching. Você só 
precisa instalar o BIND e alterar os scripts de inicialização. o BIND
pode ser instalado adicionando o pacote bind da série <quote>n</quote>.
Depois disso bind pode ser iniciado executando o comando <command>named</command>.
Se você quiser iniciar o BIND na inicialização do sistema, dê permissão
de execução para o arquivo <filename>/etc/rc.d/rc.bind</filename>.
Isto pode ser feito executando o seguinte comando como root:
</para>

<screen>
# <command>chmod a+x /etc/rc.d/rc.bind</command>
</screen>

<para>
Se você quiser usar o servidor de nomes na máquina que está rodando
o BIND, você deve alterar o arquivo <filename>/etc/resolv.conf</filename>.
</para>

</sect1>

</chapter>
