<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0"
	 xml:id="chap-intro">
  <title>Uma introdução ao Slackware Linux</title>

  <sect1 xml:id="chap-intro-linux">
    <title> O que é Linux?</title>

    <para>
      Linux é um kernel UNIX-like, que é escrito por Linus Torvalds e 
      outros desenvolvedores. Ele roda em diversas arquiteturas, como 
      por exemplo IA32, IA64, Alpha, m68k, SPARC e PowerPC. A última 
      versão do kernel e informações podem ser obtidas no próprio site
      oficial: <ulink url="http://www.kernel.org">http://www.kernel.org</ulink>.
    </para>

    <para>
      O kernel Linux muitas vezes é confundido com o sistema operacional
      GNU/Linux. Linux é apenas o kernel, não o sistema operacional completo.
      GNU/Linux consiste no sistema operacional GNU com o kernel Linux.
      A próxima seção dará uma descrição melhor sobre o GNU/Linux.
    </para>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="chap-intro-gnulinux">
    <title>O que é GNU/Linux?</title>

    <para>
      Em 1984, Richard Stallman iniciou um ambicioso projeto que tinha
      como objetivo desenvolver um sistema operacional UNIX-like livre.
      O nome deste sistema é <acronym>GNU</acronym>, que é um acrônimo
      para <quote>GNU's Not UNIX</quote>. Em meado de 1990, a maioria do
      componentes do sistema operacional GNU foram escritos, com exceção
      do kernel. Dois anos antes, em 1988, foi decidido que o projeto GNU
      iria usar o microkernel Mach 3.0 como fundamento para o seu kernel.
      Entretanto, demorou até 1991 para que o Mach 3.0 fosse lançado sobre
      uma licença de software livre. No mesmo ano Linus Torvalds começou a
      construir um kernel para o sistema GNU, o kernel Linux. GNU/Linux
      então refere-se a um sistema GNU rodando com o kernel Linux.
    </para>

    <para>
      O kernel GNU, chamado <quote>HURD</quote> estava em desenvolvimento
      enquanto este livro era escrito, e estava disponível como sistema
      operacional GNU/HURD. Há alguns outros kernels que são portados
      para o sistema operacional GNU. O projeto Debian, por exemplo,
      desenvolve uma versão do sistema operacional GNU que trabalha com o
      kernel NetBSD.
    </para>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="chap-intro-slackware">
    <title>O que é Slackware Linux?</title>

    <para>
      Slackware Linux é uma distribuição GNU/Linux, que é mantido e
      desenvolvido por Patrick Volkerding. Uma distribuição é uma coleção
      coerente de software que provê um sistema GNU/Linux utilizável.
      Volkerding começou a usar o GNU/Linux porque precisava de um
      interpretador LISP para um projeto. Na época a distribuição GNU/Linux
      dominante era o Softlanding System Linux (SLS Linux). O Slackware
      Linux começou como uma coleção particular de patches do Volkerding
      para o SLS Linux. A primeira versão pública disponível do Slackware
      Linux foi a 1.0, que foi lançada em 16 de julho de 1993.
    </para>

    <para>
      Em contraste à muitas outras distribuições GNU/Linux, o Slackware
      Linux aderiu ao então chamado princípio KISS (Keep It Simple Stupid -
      Mantenha Isto Simples, Estúpido). Isto que dizer que o Slackware 
      Linux não possui ferramentas gráficas complexas para configurar o
      sistema. Como resultado disto a curva de aprendizado pode ser alta
      para os usuários do GNU/Linux menos experientes, e provê mais
      transparência e flexibilidade. Além disso você terá um melhor 
      entendimento do GNU/Linux com distribuições sem furos como o
      Slackware Linux.
    </para>

    <para>
      Outro aspecto que destaca o Slackware Linux que também <quote>cumpre</quote>
      com o princípio KISS, é o seu gerenciador de pacotes. O Slackware
      Linux não possui um gerenciador de pacotes complexo como o RPM ou
      o dpkg. Pacotes são arquivos tgz (tar/gzip), com um script adicional
      de instalação e um arquivo de descrição do pacote. Para usuários novatos
      o tgz é muito mais poderoso que o RPM, e não traz problemas de dependências.
      Outra característica muito conhecida do Slackware Linux são os arquivos de
      inicialização. Em contraste à maioria das outras distribuições o Slackware
      Linux não tem um diretório para cada runlevel com links simbólicos para cada
      serviço que deve ser iniciado ou parado naquele runlevel. Ele usa o simples
      conceito em que você pode habilitar ou desabilitar serviços retirando a
      permissão de execução do script de inicialização.
    </para>

    <para>
      Os pacotes no Slackware Linux são compilado com as menores modificações
      possíveis. Isto garante que você pode usar qualquer documentação GNU/Linux.
    </para>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="chap-intro-unix">
    <title>A filosofia UNIX</title>

    <para>
      Desde que o GNU/Linux é uma reimplementação livre do sistema operacional
      UNIX, é uma boa idéia conhecer a filosofia que fez com que o UNIX fosse
      tão amado. Doug McIlroy sumarizou a filosofia UNIX em três simples regras:
    </para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>
          Escreva programas que façam alguma coisa e que faça isto bem.
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          Escreva programas para trabalharem juntos.
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          Escreva programas que manipulem texto, porque é uma
          interface universal.
        </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>
      É provável que você não queira escrever programas para o GNU/Linux.
      Entretanto, mesmo como usuário, essas regras básicas do UNIX podem
      ajudá-lo muito. Quando você souber como utilizar os comandos
      essenciais que fazem parte dos sistemas UNIX, você poderá combiná-los
      para resolver problemas complexos. Tenha isto em mente enquanto você
      estiver aprendendo sobre o Slackware Linux; tente imaginar como você
      pode dividir tarefas complexas em simples operações combinadas.
    </para>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="free-software">
    <title>Software livre e de código aberto</title>

    <para>
      A maioria dos pacotes no Slackware Linux são distribuídos
      sob uma licença livre ou uma licença de código aberto. Sob
      estas licenças, o software pode ser usado, estudado, alterado,
      e distribuído gratuitamente. Praticamente, isto quer dizer que
      ele está disponível e é redistribuído em forma de código
      fonte ou binário. Embora o movimento do software livre e o de
      código aberto compartilhem muitas licenças e princípios, há
      algumas diferenças entre ambos. O movimento do código aberto
      tende a focar nas vantagens técnicas e econômicas de
      compartilhar o código fonte, enquanto o movimento do software
      livre se concentra no lado ético de prover o código fonte e
      binários gratuitamente. No site do GNU diz isso:
      <quote>Software livre é uma questão de liberdade, não de preço.
      Para entender o conceito, você deve pensar em "liberdade de
      expressão", não em "cerveja grátis".<footnote>
      <para>
	<ulink url="http://www.gnu.org/philosophy/free-sw.html" />
      </para>
    </footnote></quote>
      E no espírito de software livre e de código aberto, a maioria
      do código fonte dos pacotes estão inclusos no conjunto oficial
      de CDs ou DVDs do Slackware Linux.
    </para>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="slackware-features">
    <title>Caracerísticas do Slackware Linux 12.0</title>

    <para>
      <itemizedlist>
	<listitem>
	  <para>
	    <emphasis role="bold">Linux 2.6.21.5</emphasis> -
            o Slackware Linux usa um kernel Linux moderno e de alta
            performance. O kernel inclui suporte para todos os discos
            modernos, LVM, Software RAID, discos encriptados, e
            múltiplos processadores/núcleos. Por padrão, o
            <emphasis>udev</emphasis> é habilitado para gerenciar
            automaticamente os dispositivos.
          </para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>
	    <emphasis role="bold">HAL</emphasis> - o HAL (Hardware
	    Abstraction Layer) está disponível também. Ele provê uma
	    API uniforme para que as aplicaçõe usem o hardware. Ele
	    faz a montagem automática de discos e CDs considerávelmente
	    fácil sobre o Xfce e o KDE.
	  </para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>
            <emphasis role="bold">X11 7.2.0</emphasis> - This is the
            first version of Slackware Linux to use modular X.  This
            means that the X11 components are separated in many small
            packages for easier maintenance and lighter weight
            upgrades.
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            <emphasis role="bold">GCC 4.1.2</emphasis> - Slackware
            Linux 12.0 includes a completely revised toolchain based
            on the GNU Compiler Collection 4.1.2. GCC provides C, C++,
            Objective-C, Fortran-77/95, and Ada 95
            compilers. Additionally, version 2.5 of the GNU C library is
            used.
          </para>
        </listitem>
	<listitem>
	  <para>
	    <emphasis role="bold">Apache 2.2.4</emphasis> - Apache was
	    upgraded to a new major version. Apache 2.x is a
	    substantial rewrite of the old 1.3.x series.
	  </para>
	</listitem>
        <listitem>
          <para>
            <emphasis role="bold">The K Desktop Environment (KDE)
            3.5.7</emphasis> - The full KDE environment is provided,
            which includes KOffice, the Konqueror web browser,
            multimedia programs, development tools, and many more
            useful applications.
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            <emphasis role="bold">Xfce 4.4.1</emphasis> - Xfce is a
            lightweight desktop environment based on GTK2. It embodies
            the UNIX spirit of modularity and reusability.
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </para> 
  </sect1>

  <sect1 xml:id="chap-intro-getting">
    <title>Getting Slackware Linux</title>

    <para>
      Slackware Linux is freely downloadable from the official
      Slackware Linux mirrors. The list of Slackware mirrors is
      available at <ulink url="http://www.slackware.com/getslack/" />.
    </para>

    <para>
      You can also order Slackware Linux as a CD set or DVD from the
      Slackware Store.  Many Internet shops also provide Slackware
      Linux cheaply on CD-ROM or DVD, but you are only supporting
      Slackware Linux financially if you buy an official CD set or
      DVD. The Slackware Store also offers Slackware Linux
      subscriptions.  A subscriber automatically receives new
      Slackware Linux releases at a reduced price.
    </para>

    <para>
      If you would like to have more information about purchasing
      Slackware Linux, visit the Slackware Store website at <ulink
      url="http://store.slackware.com/" />.
    </para>
  </sect1>
</chapter>
