<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0"
         xmlns:xl="http://www.w3.org/1999/xlink"
         xml:lang="en"
         xml:id="chap-help">
  <title>Fontes de ajuda</title>

  <para>
    Há uma série de informação disponível sobre muitos assuntos
    relacionados ao GNU/Linux. A maioria da documentação se aplica
    ao Slackware Linux, porque as aplicações da distribuição foram
    compiladas diretamente do código fonte que foi alterado o
    mínimo possível. Este capítulo provê alguns pontos de informação
    e documentação que podem ser encontrados em um sistema Slackware
    Linux instalado ou na Internet.
  </para>

  <sect1 xml:id="chap-help-system">
    <title>No seu sistema</title>

    <sect2 xml:id="chap-help-system-howtos">
      <title>Linux HOWTO's</title>

      <para>
	Os Linux HOWTOs são uma coleção de documentos que cobrem
	assuntos específicos relacionados ao GNU/Linux. A maioria
	dos Linux HOWTOs não são focados em nenhuma distribuição Linux
	específica, entretanto eles são muito úteis para usuários do
	Slackware Linux. O pacote <emphasis>linux-howtos</emphasis> da
	série <quote>f</quote> contém a coleção HOWTO. Depois de instalar
	este pacote os HOWTOs estarão disponíveis no diretório
	<filename>/usr/doc/Linux-HOWTOs/</filename>. O Slackware Linux
	também contém uma pequena coleção de <acronym>FAQs</acronym>
	relacionados ao Linux (FAQs são documentos que respondem à
	perguntas feitas mais frequentes). Os FAQs do Linux são
	instalados no diretório <filename>/usr/doc/Linux-FAQs/</filename>, 
	e está disponível no pacote <emphasis>linux-faqs</emphasis>, 
	que faz parte da série <quote>f</quote>.
      </para>
    </sect2>

    <sect2 xml:id="chap-help-system-manpages">
      <title>Páginas de manuais</title>

      <para>
        A maioria do comandos UNIX-like são descritos pelo tradicional
	sistema de ajuda UNIX chamado <emphasis>páginas de manual</emphasis>. 
	Você pode ler uma página de manual de um programa com o comando
	<command>man</command>. Executando <command>man</command> com 
	o nome do comando como argumento mostra a página de manual para 
	o comando. Por exemplo, 
      </para>

      <screen>
$ <userinput>man ls</userinput>
      </screen>

      <para>
        mostra a página de manual do comando <command>ls</command>.
      </para>

      <para>
        Se você não sabe exatamente qual o nome da página ou comando,
	você pode procurar através das páginas de manual usando uma 
	palavra	chave. A opção <parameter class="command">-k</parameter>
	existe para o uso desta facilidade:
      </para>

      <screen>
$ <userinput>man -k rmdir</userinput>
hrmdir               (1)  - remove um diretório HFS vazio
rmdir                (1)  - remove diretórios vazios
rmdir                (2)  - remove um diretório
      </screen>

      <para>
        A coleção de páginas de manuais é muito extensa, e cobre não apenas 
	comandos. A seguinte seção páginas de manual estão disponíveis:
      </para>

      <literallayout>
1   Executable programs or shell commands
2   Chamadas de sistem (funções providas pelo kernel)
3   Chamadas de bibliotecas (funções de bibliotecas de programas)
4   Arquivos especiais (usualmente encontrados em /dev)
5   Formatos de arquivos e convenções e.g. /etc/passwd
6   Jogos
7   Utilidades (incluindo pacotes macroi e convenções), e.g. man(7), groff(7)
8   Comandos de administração do sistema (usualmente somente para o root)
9   Rotinas do Linux [Não padronizado]
      </literallayout>

      <para>
        If there is more than one section that has a manual page with
        a specific name, as with for instance
        <command>rmdir</command>, you can choose what page you want to
        see by adding the section number of the manual page before the
        manual page name. For example:
      </para>

      <screen>
<userinput>man 2 rmdir</userinput>
      </screen>

      <para>
        If you would like to print a manual page to a printer that you
        have set up, you can pipe the output of <command>man</command>
        to the <command>lpr</command> command. When the <parameter
        class="command">-t</parameter> option of the
        <command>man</command> command is used, <command>man</command>
        will output the manual page in Postscript format, rather than
        ASCII. For example, you can use the following command to print
        the <command>cat</command> manual page:
      </para>

      <screen>
$ <userinput>man -t cat | lpr</userinput>
      </screen>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="chap-help-internet">
    <title>On the Internet</title>

    <para>
      There are many websites and forums related to GNU/Linux and
      Slackware Linux on the Internet. But many sites often disappear
      as fast as they appeared, and the information on many web sites
      is fragmentary. The following resources have been around for a
      longer time, and provide good content.
    </para>

    <sect2 xml:id="chap-help-internet-slacksite">
      <title>The Slackware Linux website</title>

      <para>
        The Slackware Linux website may be a bit outdated at times,
        but it provides many useful resources:
      </para>

      <itemizedlist>
	<listitem>
	  <para>
            A news page that announces new releases and lists other
            important news that is relevant to Slackware Linux.
	  </para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>
            An overview of the changes to the distribution is provided
            in a structured format called a
            <emphasis>ChangeLog</emphasis>. ChangeLogs are provided
            for the current development version, as well as the latest
            stable release.
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            There are two mailing lists to which you can
            subscribe. The <emphasis>slackware-announce</emphasis>
            list is used to announce new Slackware Linux releases, and
            security updates are announced on the
            <emphasis>slackware-security</emphasis> list.
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            A list of mirrors where you can download Slackware
            Linux. The mirrors are indexed per country. Additional
            information such as the download protocols the mirrors
            support, and the speed of the mirrors is also included.
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            Documentation of various kinds, including a list of
            frequently asked questions and the <emphasis>Slackware
            Linux Essentials</emphasis> book.
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>
	The Slackware Linux website is available at:
	<link xl:href="http://www.slackware.com/" />
      </para>
    </sect2>

    <sect2 xml:id="chap-help-internet-linuxquestions">
      <title>LinuxQuestions</title>

      <para>
        LinuxQuestions is a large GNU/Linux forum with many helpful
        members.  Particularly interesting is the Slackware Linux
        subforum, where you can seek assistance to help you with
        problems that you may have with Slackware Linux. The
        LinuxQuestions forum is available at: 
	<link xl:href="http://www.linuxquestions.org/" />
      </para>
    </sect2>

    <sect2 xml:id="chap-help-internet-aols">
      <title>alt.os.linux.slackware</title>

      <para>
        <emphasis>alt.os.linux.slackware</emphasis> is a Slackware
        Linux newsgroup. You can read newsgroups with a newsreader
        like tin or slrn, through the newsgroup server of your
        Internet service provider. On this newsgroup it is expected
        that you have read all necessary documentation before posting
        questions. If you have not done that, the chance of getting
        <quote>flamed</quote> is large.
      </para>
    </sect2>
  </sect1>
</chapter>
