<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0"
     xml:id="chap-install">
  <title>Instalando o Slackware Linux</title>

  <sect1 xml:id="chap-install-bootcd">
    <title>Inicializando pelo CD-ROM de instalação</title>

    <para>
      O método mais fácil para iniciar a instalação do sistema é
      utilizar o CD-ROM de instalação.  O CD-ROM de instalação do
      Slackware Linux é um CD inicializável, o que quer dizer que a BIOS
      pode inicializar a partir do CD, tal como poderia inicializar, por
      exemplo, a partir de um disco flexível.  A grande maioria dos
      sistemas modernos possuem BIOS com suporte a inicialização pelo
      CD-ROM.
    </para>

    <para>
      Se o CD não for inicializado quando você puder o CD no drive de
      CD-ROM durante a inicialização do sistema, provavelmente a
      sequência de inicialização não está adequadamente configurada na
      BIOS.  Entre na configuração da BIOS, também chamada de
      Setup (normalmente isto pode ser feito segurando-se a tecla
      &lt;Del&gt; ou então &lt;Esc&gt; quando a tela da BIOS aparece
      logo ao ligar o computador) e certifique-se de que CD-ROM esteja
      no topo da lista na sequência de inicialização.  Se você estiver
      usando um CD-ROM SCSI, você pode ter que definir a sequência de
      inicialização na BIOS SCSI ao invés de na BIOS do sistema.
      Consulte o manual de sua placa SCSI para mais informações.
    </para>

    <para>
      Quando o CD-ROM é inicializado, uma tela inicial irá aparecer.
      Normalmente você apenas pressiona &lt;ENTER&gt; carregando o
      kernel Linux padrão (<filename>hugesmp.s</filename>).  Este kernel
      precisa pelo menos de uma CPU Pentium Pro.  Você pode carregar um
      kernel alternativo digitando o nome do kernel no prompt, e
      pressionando &lt;ENTER&gt;.  A tabela a seguir lista os diferentes
      kernels que estão disponíveis no CD ou DVD do Slackware Linux.
    </para>

    <table xml:id="chap-install-bootcd-installkernels">
      <title>Kernels de installation</title>

      <tgroup cols="2">
    <thead>
      <row>
        <entry>Linux</entry><entry>Descrição</entry>
      </row>
    </thead>
    <tbody>
      <row>
        <entry>huge.s</entry>
        <entry>
          Anteriormente, havia kernels específicos para diferentes tipos
          de controladores de disco.  O novo kernel huge inclui suporte
          para todos os controladores ATA, SATA e SCSI mais comuns.
          Este kernel não tem suporte a SMP, e funciona em CPUs i486 ou
          superiores.  Se você tiver uma CPU Pentium Pro ou mais
          recente, é recomendado usar o kernel
          <emphasis>hugesmp.s</emphasis>, mesmo em sistemas com apenas
          um processador.
        </entry>
      </row>
      <row>
        <entry>hugesmp.s</entry>
        <entry>
          O kernel <emphasis>hugesmp.s</emphasis> também tem suporte aos
          controladores ATA, SATA, e SCSI mais comuns.  Adicionalmente,
          este kernel oferece suporte a SMP.  Este é o kernel
          recomendado para CPUs Pentium Pro ou mais recentes.
        </entry>
      </row>
      <row>
        <entry>speakup.s</entry>
        <entry>
          Este kernel é comparável ao <emphasis>huge.s</emphasis>, mas
          também inclui suporte a hardwares sintetizadores de voz.
        </entry>
      </row>
    </tbody>
      </tgroup>
    </table>

    <para>
      Depois de inicializar o sistema de instalação, você questionado
      sobre se está usando um leiaute de teclado especial (nacional) ou
      não.  Se você tiver um teclado US/Internacional normal, que é o
      tipo mais comum, você pode apenas apertar &lt;Enter&gt; nesta
      questão.  Depois disso, um prompt de login vai aparecer.  Efetue o
      login como usuário <quote>root</quote>, não será solicitada
      nenhuma senha.  Depois do login, o shell é iniciado e você pode
      começar a instalar o Slackware Linux.  O procedimento de
      instalação será explicado brevemente neste capítulo.
    </para>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="chap-install-partitioning">
    <title>Particionando um disco rígido</title>

    <para>
      Instalar o Slackware Linux requer pelo menos uma partição Linux,
      mas a criação de uma partição de swap também é recomendada.  Para
      se criar uma partição, deve haver espaço livre não particionado no
      disco.  Há alguns programas que podem redimensionar partições.
      Como exemplo, o FIPS pode redimensionar partições FAT.  Programas
      comerciais como o Partition Magic também podem redimensionar
      outros tipos de partição.
    </para>

    <para>
      Depois de iniciar pelo CD-ROM do Slackware Linux e efetuar o
      login, haverá dois programas de particionamento à sua disposição:
      o <command>fdisk</command> e o<command>cfdisk</command>.  O
      <command>cfdisk</command> é o mais fácil dos dois, pois é
      controlado a partir de uma interface mais intuitiva com menus.
      Esta seção descreve o programa <command>cfdisk</command>.
    </para>

    <para>
      Para particionar o primeiro disco rígido você pode simplesmente
      executar <command>cfdisk</command>.  Se você quiser particionar
      outro disco ou um disco SCSI você tem que especificar qual disco
      você quer particionar (<command>cfdisk /dev/device</command>).
      Discos com hardware ATA têm dispositivos nomeados da seguinte
      forma: <filename>/dev/hdn</filename>, sendo <quote>n</quote>
      substituído por um caracter.  P.ex., o disco <quote>primário
      mestre</quote> (primary master) é
      chamado <filename>/dev/hda</filename>, enquanto que o
      <quote>secundário escravo</quote> (secondary
      slave) é chamado <filename>/dev/hdd</filename>.
      Discos SCSI são nomeados da seguinte forma:
      <filename>/dev/sdn</filename>, sendo <quote>n</quote> substituído
      por um caracter de dispositivo (com o primeiro disco SCSI = a, e
      o quarto disco SCSI = d).
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-partitioning-cfdisk">
      <title>A ferramenta de particionamento cfdisk</title>
      <mediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata fileref="../images/cfdisk.png" format="PNG" width="100%" scalefit="1"/>
    </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      Depois de executar o <command>cfdisk</command>, as partições
      atualmente existentes são mostradas, bem como o total de espaço
      livre.  A lista de partições pode ser navegada com as teclas de
      <quote>seta para cima</quote> e <quote>seta para baixo</quote>.
      Na parte de baixo da tela, são exibidos alguns comandos que podem
      ser navegados com as teclas de <quote>seta para esquerda</quote> e
      <quote>seta para direita</quote>.  Um comando pode ser executado
      com a tecla &lt;Enter&gt;.
    </para>

    <para>
      Você pode criar uma partição Linux selecionando o <quote>Free
      Space</quote> e executando o comando <quote>New</quote>.  O
      <command>cfdisk</command> irá lhe perguntar se você quer criar uma
      partição primária ou lógica.  Podem existir no máximo quatro
      partições primárias.  O Linux pode ser instalado tanto em
      partições primárias quanto em partições lógicas.  Se você quiser
      instalar outros sistemas operacionais além do Slackware Linux e
      que precise de uma partição lógica, é uma boa idéia instalar o
      Slackware Linux em uma partição lógica.  O tipo da nova partição é
      automaticamente definido como <quote>Linux Native</quote>, então
      não é necessário definir o tipo da partição.
    </para>

    <para>
      A criação de uma partição de troca
      (swap) envolve os mesmos passos que
      uma partição Linux normal, mas o tipo da partição deve ser trocado
      para <quote>Linux Swap</quote> depois que a partição for criada.
      O tamanho sugerido para uma partição de swap depende de suas
      próprias necessidades.  A partição de swap é usada para guardar
      programas se a memória principal (RAM) estiver cheia.  Se você
      tiver um disco rígido de tamanho razoável, é uma boa idéia deixar
      256MB ou 512MB para uma partição de swap, que deve ser o bastante
      para uso normal do computador.  Depois de criar a partição, o tipo
      da partição pode ser trocado para <quote>Linux Swap</quote>
      selecionando-se o comando <quote>Type</quote>.  O programa
      <command>cfdisk</command> irá lhe perguntar pelo número do tipo de
      partição.  Partições <quote>Linux Swap</quote> são do tipo número
      82.  Normalmente o número 82 já estará selecionado, então você
      pode prosseguir apenas pressionando a tecla &lt;Enter&gt;.
    </para>

    <para>
      Se você estiver satisfeito com o particionamento, você pode salvar
      as alterações executando o comando <quote>Write</quote>.  Esta
      operação precisa ser confirmada digitando-se
      <command>yes</command>.  Depois de salvar as alterações você pode
      sair do <command>cfdisk</command> com o comando
      <command>Quit</command>.  É recomendado reiniciar o computador
      antes de começar a instalação, para assegurar que as alterações do
      particionamento sejam efetivadas.  Pressione &lt;ctrl&gt; +
      &lt;alt&gt; + &lt;del&gt; para desativar o Linux e reiniciar o
      computador.
    </para>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="chap-install-installing">
    <title>Instalando o Slackware Linux</title>

    <para>
      O instalador do Slackware Linux é iniciado executando-se o comando
      <command>setup</command> no shell do disco de instalação.  O setup
      irá exibir um menu com diversas opções.  Você pode ver uma captura
      de tela do instalador em <xref
      linkend="chap-install-installing-setup"/>.  Cada opção é
      necessária para uma instalação completa do Slackware Linux, mas
      uma vez que você inicie, o programa <command>setup</command> irá
      guiá-lo ao longo dessas opções.
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-setup">
      <title>A ferramenta setup</title>
      <mediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata fileref="../images/setup.png" format="PNG" width="100%" scalefit="1"/>
    </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      A primeira parte da instalação é chamada de
      <quote>ADDSWAP</quote>.  A ferramenta <command>setup</command> irá
      procurar por uma partição existente com o tipo <quote>Linux
      Swap</quote>, e perguntar se você quer formatá-la e ativar a
      partição de swap (veja a figura <xref
      linkend="chap-install-installing-addswap"/>).  Normalmente você
      pode apenas responder <quote>Yes</quote>.
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-addswap">
      <title>Definindo uma partição de swap</title>
      <mediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata fileref="../images/addswap.png" format="PNG" width="100%" scalefit="1"/>
    </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      After setting up the swap space the <quote>TARGET</quote> menu
      is launched, which you can see in <xref
      linkend="chap-install-installing-partselect"/>. It is used to
      initialize the Slackware Linux partitions. Setup will display
      all partitions with the <quote>Linux Native</quote> type.
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-partselect">
      <title>Selecionando uma partição para inicializar</title>
      <mediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata fileref="../images/partselect.png" format="PNG" width="100%" scalefit="1"/>
    </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      Depois de selecionar uma partição, a ferramenta setup irá
      perguntar se você quer formatar uma partição ou não, e se você
      quiser formatá-la, se quer também verificar o disco em busca de
      setores defeituosos (bad blocks) ou
      não (<xref linkend="chap-install-installing-fscheck"/>).
      Verificar setores defeituosos no disco pode levar muito tempo.
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-fscheck">
      <title>Formatando a partição</title>
      <mediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata fileref="../images/fscheck.png" format="PNG" width="100%" scalefit="1"/>
    </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      Depois de escolher formatar uma partição, você pode especificar
      qual sistema de arquivos deve ser usado (<xref
      linkend="chap-install-installing-filesystem"/>).  Normalmente você
      pode escolher os tipos ext2, ext3 ou reiserfs.  Ext2 foi o sistema
      de arquivos padrão do Linux por muitos anos, mas não suporta o
      recurso de journaling.  Um journal
      é um arquivo especial ou área na partição nos quais todas as
      operações do sistema de arquivos são registradas.  Quando o
      sistema tiver um problema, o sistema de arquivos pode ser reparado
      rapidamente, porque o kernel pode usar os registros para ver que
      operações de disco foram executadas.  Ext3 é o mesmo sistema de
      arquivos que o Ext2, mas inclui o recurso de journaling.  Reiserfs
      é um sistema de arquivos que também dispõe de journaling. O
      Reiserfs utiliza árvores balanceadas, que tornam as operações de
      sistemas de arquivos mais rápidas que com Ext2 ou Ext3,
      especialmente quando trabalhando com muitos arquivos pequenos.
      Uma desvantagem é que como Reiserfs é um sistema de arquivos mais
      novo, ele ainda pode ser um pouco mais instável.
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-filesystem">
      <title>Selecionando um tipo de sistema de arquivos</title>
      <mediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata fileref="../images/filesystem.png" format="PNG" width="100%" scalefit="1"/>
    </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      A primeira partição inicializada é automaticamente montada como a
      partição raiz (/).  Para outras partições, o ponto de montagem
      pode ser selecionado depois da inicialização.  Você poderia, por
      exemplo, deixar partições separadas para <filename>/</filename>,
      <filename>/var</filename>, <filename>/tmp</filename>,
      <filename>/home</filename> e <filename>/usr</filename>.  Isto
      oferece uma proteção extra contra problemas.  Uma vez que o
      <filename>/</filename> é raramente modificado após a instalação,
      se você criar essas partições, as chances de que o seja no meio de
      uma operação de escrita durante um problema no sistema é muito
      menor.  Além do que, é mais seguro criar um sistema de arquivos em
      separado para <filename>/home</filename>.  Se um programa tiver
      uma vulnerabilidade de segurança, um usuário poderia criar um
      hard link para o binário daquele
      programa, se o diretório <filename>/home</filename> estiver no
      mesmo sistema de arquivos que os diretórios
      <filename>/{s}bin</filename> <filename>/usr/{s}bin</filename>, ou
      <filename>/usr/local/{s}bin</filename>.  Este usuário então será
      capaz de acessar o antigo binário vulnerável depois que o programa
      for atualizado.
    </para>

    <para>
      O próximo passo é selecionar a mídia de instalação (<xref
      linkend="chap-install-installing-medium"/>).  Este diálogo permite
      diversas opções, como instalar o Slackware Linux a partir de um
      CD-ROM ou através de um compatilhamento NFS.  O Slackware Linux
      normalmente é instalado a partir do CD-ROM, então isto é o que nós
      vamos fazer.  Depois de selecionar <quote>CD-ROM</quote> você será
      questionado se quer deixar o setup procurar pelo CD-ROM
      (<quote>Auto</quote>) ou se você quer selecionar o dispositivo do
      CD-ROM você mesmo (<quote>Manual</quote>).  Se você selecionar
      <quote>Manual</quote>, o setup irá mostrar uma lista de
      dispositivos.  Selecione o dispositivo onde esteja montado o
      CD-ROM do Slackware Linux.
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-medium">
      <title>Selecionando a mídia de instalação</title>
      <mediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata fileref="../images/medium.png" format="PNG" width="100%" scalefit="1"/>
    </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      Depois de escolher uma mídia de instalação, a ferramenta setup irá
      lhe perguntar a partir de que séries de discos de instalação você
      quer instalar os pacotes (<xref
      linkend="chap-install-installing-disksets"/>).  Uma breve
      descrição de cada série é listada.
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-disksets">
      <title>Selecionando as séries de discos de instalação</title>
      <mediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata fileref="../images/disksets.png" format="PNG" width="100%" scalefit="1"/>
    </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      Agora é a maior parte do processo real de instalação.  A próxima
      tela lhe pergunta como você gostaria de instalar.  As escolhas
      mais óbvias são <quote>full</quote>, <quote>menu</quote> ou
      <quote>expert</quote>.  Selecionar <quote>full</quote> irá
      instalar todos os pacotes das séries selecionadas.  Esta é a forma
      mais fácil de instalar o Slackware Linux.  A desvantagem desta
      opção é que ela pode tomar muito espaço em disco.  A opção
      <quote>menu</quote> irá lhe perguntar que pacotes que você quer
      instalar em cada uma das séries dos discos de instalação.  A opção
      <quote>expert</quote> é quase a mesma coisa que a opção
      <quote>menu</quote>, mas permite que você desmarque alguns pacotes
      importantes dentro da série <quote>a</quote>.
    </para>

    <para>
      Depois do término da instalação, a ferramenta setup permitirá que
      você configura algumas partes do sistema.  O primeiro diálogo irá
      lhe perguntar de onde você gostaria de instalar o kernel (veja
      <xref linkend="chap-install-installing-installkernel" />).
      Normalmente é uma boa idéia instalar o kernel a partir do próprio
      CD-ROM do Slackware Linux, isto irá selecionar o kernel com o qual
      instalar o Slackware Linux.  Você pode confirmar isto, ou
      selecionar outro kernel.
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-installkernel">
      <title>Instalando o kernel</title>
      <mediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata fileref="../images/kernel.png" format="PNG" width="100%" scalefit="1"/>
    </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      Neste ponto você pode escolher fazer um disco de inicialização
      (<xref linkend="chap-install-installing-bootdisk" />).  É uma boa
      idéia fazer um disco de inicialização, você pode usá-lo para
      iniciar o Slackware Linux se a configuração do LILO tiver algum
      problema.
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-bootdisk">
      <title>Criando um disco de inicialização</title>
      <mediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata fileref="../images/bootdisk.png" format="PNG" width="100%" scalefit="1"/>
    </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      O seguinte diálogo pode ser usado para fazer um link para
      <filename>/dev/modem</filename>, que aponte para seu dispositivo
      de modem.  (<xref linkend="chap-install-installing-modem" />).
      Se você não tiver um modem, você pode selecionar <emphasis>no
      modem</emphasis>.
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-modem">
      <title>Selecionando o modem padrão</title>
      <mediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata fileref="../images/modem.png" format="PNG" width="100%" scalefit="1"/>
    </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      O próximo passo é selecionar se você quer usar hotplug (<xref
      linkend="chap-install-installing-hotplug" />).  Hotplug (conexões
      de dispositivos <quote>a quente</quote>) é usado para configurar
      dispositivos USB, PCMCIA e PCI automaticamente.  Falando de uma
      forma geral, é uma boa idéia habilitar o hotplug, mas alguns
      sistemas de arquivos podem ter problemas com os scripts de
      identificação de hardware do hotplug.
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-hotplug">
      <title>Ativando o hotplug</title>
      <mediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata fileref="../images/hotplug.png" format="PNG" width="100%" scalefit="1"/>
    </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      Os passos seguintes são importantes, os próximos diálogos irão
      auxiliá-lo na instalação do LILO, o carregador de inicialização do
      Linux.  A menos que você já tenha experiência na configuração do
      LILO, é recomendável escolher a opção <emphasis>simple</emphasis>
      de configuração do LILO, que tenta configurar o LILO
      automaticamente (<xref
      linkend="chap-install-installing-liloinstall" />).
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-liloinstall">
      <title>Selecionando o tipo de instalação do LILO</title>
      <mediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata fileref="../images/lilo.png" format="PNG" width="100%" scalefit="1"/>
    </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      Depois de selecionar a opção <emphasis>simple</emphasis>, o
      utilitário de configuração do LILO irá perguntar se você quer usar
      framebuffer ou não (<xref
      linkend="chap-install-installing-framebuffer" />).  Usar um
      framebuffer lhe permitirá usar o console em várias resoluções, com
      outras dimensões além da usual 80x25 caracteres.  Algumas pessoas
      que usam extensivamente o console preferem usar um framebuffer, o
      que as permite manter mais texto na tela.  Se você não quiser um
      console framebuffer, ou se você não tiver certeza, você pode
      escolher <emphasis>standard</emphasis> nesse ponto.
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-framebuffer">
      <title>Escolhendo uma resolução de framebuffer</title>
      <mediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata fileref="../images/framebuffer.png" format="PNG" width="100%" scalefit="1"/>
    </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      Depois de configurar o framebuffer, você pode passar parâmetros
      extras para o kernel (<xref
      linkend="chap-install-installing-kernel-param" />).  Isto
      normalmente não é necessário, se você não quiser passar parâmetros
      extra para o kernel, você pode apenas pressionar &lt;Enter&gt;.
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-kernel-param">
      <title>Adicionando parâmetros ao kernel</title>
      <mediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata fileref="../images/kernel-param.png" format="PNG" width="100%" scalefit="1"/>
    </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      O último passo da configuração do LILO é selecionar onde o LILO
      deve ser instalado (<xref
      linkend="chap-install-installing-lilo-dest" />).
      <emphasis>MBR</emphasis> é o registro mestre de inicialização
      (<foreignphrase>master boot record</foreignphrase>), o principal
      registro de inicialização dos PCs.  Use esta opção se você quiser
      usar o Slackware Linux como seu único SO, ou se você quer usar o
      LILO para inicializar outros sistemas operacionais.  A opção
      <emphasis>Root</emphasis> irá instalar o LILO no registro de
      inicialização da partição <filename>/</filename> do Slackware
      Linux.  Use esta opção se você utilizar outro carregador de
      inicialização.
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-lilo-dest">
      <title>Escolhendo onde o LILO deve ser instalado</title>
      <mediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata fileref="../images/lilo-dest.png" format="PNG" width="100%" scalefit="1"/>
    </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      Agora será solicitado que você configure seu mouse.  Selecione o
      tipo de mouse a partir do diálogo que surge (<xref
      linkend="chap-install-installing-mouse" />).
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-mouse">
      <title>Configurando um mouse</title>
      <mediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata fileref="../images/mouse.png" format="PNG" width="100%" scalefit="1"/>
    </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      O setup irá então lhe perguntar se o programa
      <command>gpm</command> deve ser carregado na inicialização ou não
      (<xref linkend="chap-install-installing-ask-load-gpm" />).  O
      <command>gpm</command> é um daemon que permite a você copiar e
      colar texto direto na console.
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-ask-load-gpm">
      <title>Escolhendo se o GPM deve ser iniciado ou não</title>
      <mediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata fileref="../images/ask-load-gpm.png" format="PNG" width="100%" scalefit="1"/>
    </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      Os poucos passos seguintes irão configurar a conexão de rede.
      Isto é necessário em praticamente todos os sistemas em rede.  O
      setup do Slackware Linux irá lhe perguntar primeiro se você quer
      configurar uma conexão de rede (<xref
      linkend="chap-install-installing-ask-configure-network"
      />).  Se você responder <quote>No</quote>, você pode pular para os
      poucos passos relacionados a rede.
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-ask-configure-network">
      <title>Escolhendo se você quer configurar conexões de rede</title>
      <mediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata fileref="../images/ask-configure-network.png" format="PNG" width="100%" scalefit="1"/>
    </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      Neste ponto será solicitado a você informar o nome do host (<xref
      linkend="chap-install-installing-hostname" />).  Por favor,
      observe que este não é o nome de domínio completamente qualificado
      (fully qualified domain name,
      FQDN), mas apenas a parte que representa o host (normalmente, os
      caracteres antes do primeiro ponto em um FQDN).
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-hostname">
      <title>Configurando o nome do host</title>
      <mediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata fileref="../images/hostname.png" format="PNG" width="100%" scalefit="1"/>
    </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      Depois de configurar o nome do host você pode definir a parte do
      nome de domínio completamente qualificado (FQDN) (<xref
      linkend="chap-install-installing-domainname" />).
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-domainname">
      <title>Definindo o nome de domínio</title>
      <mediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata fileref="../images/domainname.png" format="PNG" width="100%" scalefit="1"/>
    </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      Os passos restantes da configuração de rede dependem se os nós
      da rede estão configurados para usar endereços IP estáticos ou
      dinâmicos.  Algumas redes têm um servidor DHCP que automaticamente
      associa um endereço IP aos hosts na rede.  Se este for o caso de
      sua rede, selecione <emphasis>DHCP</emphasis> neste passo da
      instalação (<xref
      linkend="chap-install-installing-set-ipconfig-type" />).  Quando
      DHCP é selecionado, você apenas será requisitado a informar se um
      nome de host deve ser enviado para o servidor.  Normalmente você
      pode deixar isto em branco.  Se você usar DHCP, você pode pular o
      restante da configuração de rede descrita abaixo.
    </para>

    <para>
      Se a rede não tiver um servidor DHCP, você pode escolher a opção
      <emphasis>static IP</emphasis>, a qual lhe permitirá definir o
      endereço IP e configurações relacionadas manualmente.
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-set-ipconfig-type">
      <title>Configuração manual ou automática do endereço de IP</title>
      <mediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata fileref="../images/set-ipconfig-type.png" format="PNG" width="100%" scalefit="1"/>
    </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      O primeiro passo da configuração manual é definir o endereço de IP
      da primeira interface de rede (eth0) da máquina (<xref
      linkend="chap-install-installing-ipaddr" />).
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-ipaddr">
      <title>Definindo o endereço IP</title>
      <mediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata fileref="../images/ipaddr.png" format="PNG" width="100%" scalefit="1"/>
    </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      Depois de configurar o endereço de IP, lhe será requisitado entrar
      com a máscara de rede.  A máscara de rede é normalmente dependente
      da classe do endereço IP (<xref
      linkend="chap-install-installing-netmask" />).
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-netmask">
      <title>Definindo a máscara de rede</title>
      <mediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata fileref="../images/netmask.png" format="PNG" width="100%" scalefit="1"/>
    </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      Você então será solicitado a informar o endereço do gateway (<xref
      linkend="chap-install-installing-gateway" />).  O gateway é a
      máquina na rede que provê acesso a outras redes roteando pacotes
      IP.  Se sua rede não tiver um gateway você pode apenas pressionar
      &lt;ENTER&gt;.
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-gateway">
      <title>Definindo o gateway</title>
      <mediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata fileref="../images/gateway.png" format="PNG" width="100%" scalefit="1"/>
    </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      O próximo diálogo irá lhe perguntar se você quer usar um servidor
      de nomes ou não (<xref
      linkend="chap-install-installing-ask-nameserver" />).  Um servidor
      de nomes pode fornecer o endereço IP a partir de um nome de host.
      Por exemplo, se você navegar para
      <emphasis>www.slackbasics.org</emphasis>, o servidor de nomes irá
      <quote>converter</quote> o nome
      <emphasis>www.slackbasics.org</emphasis> em um endereço IP
      correspondente.
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-ask-nameserver">
      <title>Escolhendo se você quer ou não usar um servidor de nomes</title>
      <mediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata fileref="../images/ask-nameserver.png" format="PNG" width="100%" scalefit="1"/>
    </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      Se você escolher usar um servidor de nomes, lhe será dada a
      oportunidade de definir o endereço IP deste servidor de nomes
      (<xref linkend="chap-install-installing-nameserver" />).
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-nameserver">
      <title>Definindo o(s) servidor(es) de nomes</title>
      <mediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata fileref="../images/nameserver.png" format="PNG" width="100%" scalefit="1"/>
    </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      A última tela da configuração de rede lhe mostra uma visão geral
      das configurações, dando-lhe a oportunidade de corrigir um
      eventual erro em alguma configuração (<xref
      linkend="chap-install-installing-network-confirm"
      />).
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-network-confirm">
      <title>Confirmando as configurações de rede</title>
      <mediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata fileref="../images/network-confirm.png" format="PNG" width="100%" scalefit="1"/>
    </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      Depois da configuração de rede, você pode definir que serviços
      devem ser iniciados junto com o sistema (<xref
      linkend="chap-install-installing-startup-services"
      />).  Você pode marcar/desmarcar os serviços teclando
      &lt;SPACE&gt;.
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-startup-services">
      <title>Habilitando/desabilitando serviços na inicialização</title>
      <mediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata fileref="../images/startup-services.png" format="PNG" width="100%" scalefit="1"/>
    </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <!-- try fonts? -->

    <para>
      Normalmente o relógio do sistema é definido para o fuso horário
      UTC em sistemas UNIX(-like).  Se este é o caso, selecione
      <emphasis>Yes</emphasis> no próximo passo (<xref
      linkend="chap-install-installing-ask-clock-utc" />).  Se você
      também usar um SO não-UNIX(-like) no mesmo sistema, como um
      Windows, é normalmente uma boa idéia escolher
      <emphasis>No</emphasis>, pois alguns sistemas operacionais para PC
      não funcionam com sistemas ou softwares com relógios configurados
      diferentemente.
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-ask-clock-utc">
      <title>Escolhendo se o relógio será ajustado para UTC</title>
      <mediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata fileref="../images/ask-clock-utc.png" format="PNG" width="100%" scalefit="1"/>
    </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      Então lhe será dada a oportunidade de selecionar o fuso horário
      (<xref linkend="chap-install-installing-timezone" />).  Isto é
      especialmente importante em sistemas que tenham seu relógio de
      sistema definido para UTC, sem selecionar o fuso correto o
      software de relógio não irá corresponder com o horário local.
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-timezone">
      <title>Configurando o fuso horário</title>
      <mediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata fileref="../images/timezone.png" format="PNG" width="100%" scalefit="1"/>
    </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      Se você instalou o sistema X Window, você agora pode definir o
      gerenciador de janelas padrão (<xref
      linkend="chap-install-installing-defaultwm" />).  A função mais
      básica de um gerenciador de janelas é prover funcionalidades
      básicas de gerenciamento de janelas como barras de título.  Mas
      algumas opções, como o KDE, oferecem um ambiente de trabalho
      completo.
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-defaultwm">
      <title>Escolhendo o gerenciador de janelas padrão</title>
      <mediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata fileref="../images/defaultwm.png" format="PNG" width="100%" scalefit="1"/>
    </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      O passo derradeiro é definir a senha do superusuário root (<xref
      linkend="chap-install-installing-rootpasswd" />).  O setup irá lhe
      perguntar se você gostaria de defini-la ou não.  Não há razão para
      não fazer isso, e sem uma senha do superusuário seu sistema estará
      terrivelmente inseguro.
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-rootpasswd">
      <title>Definindo a senha do superusuário</title>
      <mediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata fileref="../images/rootpasswd.png" format="PNG" width="100%" scalefit="1"/>
    </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      Neste ponto você concluiu a instalação do Slackware Linux.  Agora
      você pode reiniciar o sistema para começar a usar seu novo sistema
      Slackware Linux.  Nem foi tão difícil, foi? ;-)
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-finished">
      <title>Concluído</title>
      <mediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata fileref="../images/finished.png" format="PNG" width="100%" scalefit="1"/>
    </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>
  </sect1>
</chapter>
