<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0"
     xmlns:xl="http://www.w3.org/1999/xlink"
     xml:lang="en"
     xml:id="chap-x11">
  <title>X11</title>

  <sect1 xml:id="chap-x11-config">
    <title>Configuração do X</title>

    <para>
      A configuração do X11 é armazenada em
      <filename>/etc/X11/xorg.conf</filename>.  Muitas distribuições
      oferecem ferramentas de configuração especiais para o X, mas o
      Slackware Linux dispõe apenas das ferramentas padrão do X11 (que
      são bem fáceis de usar).  Na maioria dos casos o X pode ser
      configurado automaticamente mas algumas vezes é necessário editar
      o <filename>/etc/X11/xorg.conf</filename> manualmente.
    </para>

    <sect2 xml:id="chap-x11-config-automatic">
      <title>Configuração automática</title>

      <para>
    O servidor X11 dispõe uma opção para gerar um arquivo de
    configuração automaticamente.  O X11 irá carregar todos os módulos
    dos drivers disponíveis, e irá tentar detectar o hardware, e gerar
    um arquivo de configuração.  Execute o seguinte comando para gerar
    um arquivo de configuração <filename>xorg.conf</filename>:
      </para>

      <screen>
$ <userinput>X -configure</userinput>
      </screen>

      <para>
    Se o X não der nenhum erro na saída, a configuração pode ser copiada
    para o diretório <filename>/etc/X11</filename>.  E o X pode ser
    reiniciado para teste da nova configuração:
      </para>

      <screen>
$ <userinput>cp /root/xorg.conf /etc/X11/</userinput>
$ <userinput>startx</userinput>
      </screen>
    </sect2>

    <sect2 xml:id="chap-x11-config-interactive">
      <title>Configuração interativa</title>

      <para>
    O X11 dispõe de duas ferramentas para configuração do X de forma
    interativa, <command>xorgcfg</command> e
    <command>xorgconfig</command>.  O <command>xorgcfg</command> tenta
    detectar a placa de vídeo automaticamente, e inicia uma ferramenta
    que pode ser usada para ajustar a configuração.  Algumas vezes o
    <command>xorgcfg</command> troca para um modo de vídeo não suportado
    pelo monitor.  Neste caso, o <command>xorgcfg</command> também pode
    ser usado em modo texto, ao ser executado com <command>xorgcfg
    -textmode</command>.
      </para>

      <para>
    Já o <command>xorgconfig</command> difere das ferramentas descritas
    acima, ele não detecta o hardware e irá fazer perguntas a você sobre
    detalhes de seu hardware.  Se você tiver pouca experiência na
    configuração do X11 é uma boa idéia evitar o
    <command>xorgconfig</command>.
      </para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="chap-x11-wm">
    <title>Gerenciador de janelas</title>

    <para>
      A <quote>aparência e comportamento</quote>
      (<foreignphrase>look-and-feel</foreignphrase>) do X11 é gerenciada
      por um, assim chamado, gerenciador de janelas.  O Slackware Linux
      dispõe dos seguintes gerenciadores de janelas, que são os mais
      largamente usados:
    </para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
    <para>
      WindowMaker: Um gerenciador de janelas relativamente leve, que é
      parte do projeto GNUStep.
    </para>
      </listitem>
      <listitem>
    <para>
      BlackBox: Gerenciador de janelas bastante leve, o BlackBox não
      possui quaisquer dependências a não ser das próprias bibliotecas
      do X11.
    </para>
      </listitem>
      <listitem>
    <para>
      KDE: Um ambiente de trabalho completo, incluindo navegador web,
      programa de e-mail e suíte de escritório (KOffice).
    </para>
      </listitem>
      <listitem>
    <para>
      Xfce: Um ambiente de trabalho mais leve.  É ideal se você gosta de
      um ambiente bastante amigável e que pode ser executado mesmo em
      máquinas sem muitos recursos.
    </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>
      Se você está acostumado a usar ambientes de trabalho, o KDE ou o
      Xfce são as escolhas mais lógicas.  Mas é uma boa idéia
      experimentar alguns dos gerenciadores de janelas mais leves.  Eles
      são rápidos e consomem menos memória, além do que a maioria das
      aplicações para KDE e Xfce podem ser usadas perfeitamente com
      outros gerenciadores de janelas.
    </para>

    <para>
      No Slackware Linux, o comando <command>xwmconfig</command> pode
      ser usado para definir o gerenciador de janelas padrão.  Este
      programa exibe todos os gerenciadores de janelas instalados, para
      que você possa escolher um.  Você pode definir o gerenciador de
      janelas globalmente para todos os usuários executando o
      <command>xwmconfig</command> como root.
    </para>
  </sect1>
</chapter>
