<!-- $Id: latex.xml 261 2006-03-04 22:41:22Z danieldk $ -->

<chapter id="editing-latex"> <?dbhtml filename="latex.html"?>
  <title>LaTeX</title>

  <indexterm><primary>LaTeX</primary></indexterm>
  <indexterm><primary>tipografia</primary></indexterm>

  <sect1 id="editing-latex-introduction">
    <title>Introdução</title>

    <para>
      O LaTeX é um sistema tipográfico que pode ser usado para produzir
      artigos, livros, cartas e outras publicações com alta qualidade.  O LaTeX
      é baseado no TeX, uma linguagem tipográfica que foi desenvolvida por
      Donald E. Knuth.  O LaTeX não funciona como um processador de texto
      <acronym>WYSIWYG</acronym> (<foreignphrase>what you see is what you
      get</foreignphrase>), o tipo de sistema de preparação de documentos com o
      que a maioria das pessoas estão acostumadas.  Com o LaTeX você não tem
      que se preocupar com a formatação do documento, mas apenas em escrever o
      documento.
    </para>

    <para>
      Os arquivos do LaTeX são meros arquivos de texto plano que contém macros
      do LaTeX.  O LaTeX formata o documento com base nas macros que são
      usadas.  No começo, usar o LaTeX pode ser um pouco desagradável para
      novos usuários.  Mas depois de algum tempo, você vai descobrir que
      descobrir que usar o uso do LaTeX tem suas próprias vantagens.  Vamos
      relacionar algumas:
    </para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>
         Documentos formatados com LaTeX têm aparência bastante profissional.
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          Você não precisa se preocupar com o layout de seus documentos.  Você
          apenas adiciona estrutura a seus documentos, e o LaTeX se encarrega
          da formatação.
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          Os arquivos do LaTeX são de texto plano, e podem ser facilmente
          modificados usando-se ferramentas padrão do UNIX, tais como
          <command>vi</command>, <command>sed</command> or
          <command>awk</command>.
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          O LaTeX oferece um excelente suporte para formatação de coisas como
          fórmulas matemáticas, referências e imagens em Postscript.
        </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>
      O LaTeX é muito estensível.  Assim, este capítulo vai tocar apenas na
      superfície do LaTeX.  Mas isso deve ser o suficiente para que você se
      inicie e seja capaz de criar documentos simples.
    </para>
  </sect1>

  <sect1 id="editing-latex-basic">
    <title>Preparando documentos básicos com o LaTeX</title>

    <indexterm><primary>LaTeX</primary><secondary>documentclass</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>LaTeX</primary><secondary>ambientes</secondary></indexterm>

    <sect2 id="editing-latex-basic-minimal">
      <title>Estrutura de um documento mínimo</title>

      <para>
        Cada documento do LaTeX tem alguma mínima estrutura básica que descreve
        o documento.  Vamos ver um exemplo:
      </para>

      <screen>
\documentclass[10pt,a4paper]{article} <co id="latex-struct-1" />

\title{The history of symmetric ciphers} <co id="latex-struct-2" />
\author{John Doe} <co id="latex-struct-3" />

\begin{document} <co id="latex-struct-4" />

This is a basic document. <co id="latex-struct-5" />

\end{document} <co id="latex-struct-6" />
      </screen>

      <para>
        Você já pode ver a estrutura sintática básica de comandos LaTeX.  Um
        comando é iniciado com uma contra-barra, seguida do nome do comando.
        Cada macro tem um argumento obrigatório que aparece entre chaves, e um
        argumento opcional que é posto entre colchetes.
      </para>

      <calloutlist>
        <callout arearefs="latex-struct-1">
          <para>
            O primeiro comando em qualquer documento é o 
            <emphasis>documentclass</emphasis>.  Este comando especifica o tipo
            de documento com o qual o LaTeX está lidando no momento.  O tipo do
            documento é especificado como um parâmetro obrigatório.  Você
            também pode especificar parâmetros opcionais, tais como tamanho da 
            fonte e tamanho do papel.  Neste caso, o tamanho da fonte é
            modificado do padrão 12pt para 10pt, e A4 é usado como tamanho de
            papel.  As classes de documentos que estão disponíveis no LaTeX são
            mostradas em <xref linkend="latex-documentclasses" />.
          </para>
        </callout>
        <callout arearefs="latex-struct-2">
          <para>
            Depois do documentclass, você pode adicionar algumas
            meta-informações ao documento como, p.ex., o título do documento.
            Neste caso, o título é <emphasis>The history of symmetric 
            ciphers</emphasis>.
          </para>
        </callout>
        <callout arearefs="latex-struct-3">
          <para>
            O comando author especifica o autor do livro.
          </para>
        </callout>
        <callout arearefs="latex-struct-4">
          <para>
            O comando <emphasis>\begin</emphasis> marca o começo de um
            ambiente.  Há muitos ambientes diferentes, mas todos eles implicam
            em certas convenções tipográficas para o texto que está no
            ambiente.  Neste caso, começamos um ambiente
            <emphasis>document</emphasis>.  Este é um ambiente muito básico.  O
            LaTeX interpreta tudo neste ambiente como o corpo do texto.
          </para>
        </callout>
        <callout arearefs="latex-struct-5">
          <para>
            O conteúdo do documento pode ser posto dentro de 
            <emphasis>document</emphasis>, neste caso, um intuitivo alerta
            sobre a natureza do documento.
          </para>
        </callout>
        <callout arearefs="latex-struct-6">
          <para>
            Todos os ambientes precisam ser adequadamente fechados.  O ambiente 
            <emphasis>document</emphasis> é o último ambiente a ser fechado,
            porque denota o final do corpo do texto.
          </para>
        </callout>
      </calloutlist>

      <table id="latex-documentclasses">
        <title>Classes de documento do LaTeX</title>

        <tgroup cols="1">
          <thead>
            <row>
              <entry>Classe</entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry>article</entry>
            </row>
            <row>
              <entry>book</entry>
            </row>
            <row>
              <entry>letter</entry>
            </row>
            <row>
              <entry>report</entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect2>

    <sect2 id="editing-latex-basic-print">
      <title>Gerando formatos imprimíveis</title>

      <para>
        Uma vez que você tenha um arquivo LaTeX, você pode usar o comando 
        <command>latex</command> para gerar um arquivo <acronym>DVI</acronym>,
        formato independente de dispositivo (<foreignphrase>Device
        Independent</foreignphrase>):
      </para>

      <screen>
$ <command>latex crypto.tex</command>
This is pdfeTeX, Version 3.141592-1.21a-2.2 (Web2C 7.5.4)
entering extended mode
(./crypto.tex
LaTeX2e &lt;2003/12/01&gt;
Babel &lt;v3.8d&gt; and hyphenation patterns for american, french, german, ngerman, b
ahasa, basque, bulgarian, catalan, croatian, czech, danish, dutch, esperanto, e
stonian, finnish, greek, icelandic, irish, italian, latin, magyar, norsk, polis
h, portuges, romanian, russian, serbian, slovak, slovene, spanish, swedish, tur
kish, ukrainian, nohyphenation, loaded.
(/usr/share/texmf/tex/latex/base/article.cls
Document Class: article 2004/02/16 v1.4f Standard LaTeX document class
(/usr/share/texmf/tex/latex/base/size10.clo)) (./crypto.aux) [1] (./crypto.aux)
 )
 Output written on crypto.dvi (1 page, 248 bytes).
 Transcript written on crypto.log.
      </screen>

      <para>
        Como o comando LaTeX informou, um arquivo DVI é criado depois de se
        executar o comando <command>latex</command>.  Você pode ver este
        arquivo com um visualizador gráfico para arquivo DVI, como por exemplo
        o <command>xdvi</command>:
      </para>

      <screen>
$ <command>xdvi crypto.dvi</command>
      </screen>

      <para>
        Este arquivo não é diretamente imprimível (ainda que os arquivos DVI
        possam ser impressos a partir do <command>xdvi</command>).  Um formato
        ideal para arquivo imprimíveis é o formato Postscript.  Você pode gerar
        um arquivo Postscript a partir de um arquivo DVI com um simples
        comando:
      </para>

      <screen>
$ <command>dvips -o crypto.ps crypto.dvi</command>
      </screen>

      <para>
        O <parameter class="command">-o</parameter> especifica a saída
        (arquivo) para o documento Postscript.  Se este parâmetro não for
        especificado, a saída será canalizada até o <command>lpr</command>, o
        qual irá agendar o documento para impressão.
      </para>

      <para>
        <acronym>PDF</acronym> (<foreignphrase>Portable Document
        Format</foreignphrase>) é outro formato popular para documentos
        eletrônicos.  Arquivos PDF podem ser facilmente gerados a partir de
        Postscript:
      </para>

      <screen>
$ <command>ps2pdf crypto.ps</command>
      </screen>

      <para>
        O arquivo de saída resultante será o mesmo que o arquivo de entrada,
        com a extensão <filename>.ps</filename> substituída por
        <command>.pdf</command>.
      </para>
    </sect2>

    <sect2 id="editing-latex-basic-sections">
      <title>Seções</title>

      <indexterm><primary>LaTeX</primary><secondary>seções</secondary></indexterm>

      <para>
        Agora que você sabe como criar um documento LaTeX básico, é um bom
        momento para adicionar mais alguma estrutura.  Estrutura é adicionada
        usando-se seções, subseções e subsubseções.  Estes elementos
        estruturais são feitos respectivamente com os comandos
        <emphasis>\section</emphasis>, <emphasis>\subsection</emphasis> e
        <emphasis>\subsubsection</emphasis>.  O parâmetro obrigatório é o
        título da seção.  Seções normais, subseções e subsubseções são
        automaticamente numeradas e adicionadas ao índice de conteúdos.
        Adicionando-se um asterisco depois de um comando de seção, por exemplo,
        <emphasis>\section*{title}</emphasis>, a numeração é omitida, e a seção
        não é adicionada ao índice.  O exemplo a seguir demonstra como você
        pode usar seções:
      </para>

      <screen>
\documentclass[10pt,a4paper]{article}

\title{The history of symmetric ciphers}
\author{John Doe}

\begin{document}

\section{Pre-war ciphers}

To be done.

\section{Modern ciphers}

\subsection*{Rijndael}

Rijndael is a modern block cipher that was designed by Joan Daemen and
Vincent Rijmen. 

In the year 2000 the US National Institute of Standards and Technologies
selected Rijndael as the winner in the contest for becoming the Advanced
Encryption Standard, the successor of DES.

\end{document}
      </screen>

      <para>
        O exemplo acima é bastante simples, mas é um bom momento para ver como
        o LaTeX trata caracteres de fim de linha e linhas vazias.  Linhas
        vazias são ignoradas pelo LaTeX, deixando o texto em um fluxo contínuo.
        Uma linha vazia começa um novo parágrafo.  No documento formatado todos
        os parágrafos, exceto o primeiro, aparecerão com um espaço extra
        deixado antes da primeira palavra.
      </para>
    </sect2>

    <sect2 id="editing-latex-basic-fontstyle">
      <title>Estilos de fonte</title>

      <para>
        Normalmente você pode querer trabalhar com diferentes estilos de fontes
        também.  O LaTeX tem alguns comandos que podem ser usados para
        modificar a aparência das fonte atual.  Os comandos de fontes que são
        usados com mais frequência são <emphasis>\emph</emphasis>, para texto
        com ênfase, e <emphasis>\textbf</emphasis> para negrito.  Dê uma olhada
        em <xref linkend="latex-fontstyles" /> para uma lista mais extensiva de
        estilos de fontes.   Ênfase e texto em negrito são demonstrados neste
        parágrafo de exemplo:
      </para>

      <screen>
Working with font styles is easy. \emp{This text is emphasized} and
\textbf{this text is bold}.
      </screen>

      <table id="latex-fontstyles">
        <title>Estilos de fonte do LaTeX</title>

        <tgroup cols="2">
          <thead>
            <row>
              <entry>Comando</entry>
              <entry>Descrição</entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry>\emph</entry>
              <entry>Adiciona ênfase a uma fonte.</entry>
            </row>
            <row>
              <entry>\textbf</entry>
              <entry>Exibe o texto em negrito.</entry>
            </row>
            <row>
              <entry>\textit</entry>
              <entry>Usa uma fonte em itálico.</entry>
            </row>
            <row>
              <entry>\textsl</entry>
              <entry>Usa uma fonte que seja inclinada.</entry>
            </row>
            <row>
              <entry>\textsc</entry>
              <entry>Usa texto em caixas altas.</entry>
            </row>
            <row>
              <entry>\texttt</entry>
              <entry>Usa uma fonte similar à de máquina de escrever.</entry>
            </row>
            <row>
              <entry>\textsf</entry>
              <entry>Usa uma fonte sem serifa.</entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect2>

  </sect1>
</chapter>
