<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0"
         xmlns:xl="http://www.w3.org/1999/xlink"
         xml:lang="en"
         xml:id="chap-help">
  <title>Sources d'aide</title>

  <para>
    Il y a une mine d'informations disponibles sur de nombreux de sujets autour
    de GNU/Linux. La plupart des documentations générales s'appliquent à
    Slackware Linux, car le logiciel inclus dans la distribution a été compilé
    à partir du code source avec le minimum de modifications possibles. Ce
    chapitre fournit quelques liens vers des informations et des documentations
    qu'on peut trouver sur un système Slackware Linux installé, et sur
    Internet.
  </para>

  <sect1 xml:id="chap-help-system">
    <title>Sur votre système</title>

    <sect2 xml:id="chap-help-system-howtos">
      <title>HOWTO de Linux</title>

      <para>
	Les HOWTOs de Linux sont une collection de documents qui couvrent des
	sujets spécifiques liés à GNU/Linux. La plupart des HOWTOs Linux ne sont
	pas ciblés pour une distribution spécifique, par conséquent ils sont
	très utiles pour les utilisateurs Slackware Linux. Le paquet
        <emphasis>linux-howtos</emphasis> dans la catégorie <quote>f</quote>
	contient cette collection de HOWTOs. Après l'installation de ce paquet
	les HOWTOs sont disponibles dans le répertoire
	<filename>/usr/doc/Linux-HOWTOs/</filename>. Slackware Linux contient
	aussi un petit ensemble de <acronym>FAQs</acronym> (les FAQs sont des
	documents qui répondent à des questions fréquemment posées) concernant
	Linux. Les FAQs Linux sont installées dans le répertoire
	<filename>/usr/doc/Linux-FAQs/</filename>, et sont disponibles dans le
	paquet <emphasis>linux-faqs</emphasis>, qui fait aussi partie de la
	catégorie <quote>f</quote>.
      </para>
    </sect2>

    <sect2 xml:id="chap-help-system-manpages">
      <title>Pages de manuel</title>

      <para>
	La plupart des commandes du type UNIX sont accompagnées d'un un système
	d'aide UNIX traditionnel appelé les
	<emphasis>pages de manuel</emphasis>. Vous pouvez lire une page
	du manuel d'un programme avec la commande <command>man</command>.
	Exécuter <command>man</command> avec le nom d'une commande en tant
	qu'argument affiche la page de manuel de cette commande. Par exemple,
      </para>

      <screen>
$ <userinput>man ls</userinput>
      </screen>

      <para>
	affiche la page de manuel de la commande <command>ls</command>.
      </para>

      <para>
	Si vous ne connaissez pas le nom exact de la page de manuel ou de la
	commande vous pouvez chercher dans les pages de manuel par mot-clé.
	L'option <parameter class="command">-k</parameter> est disponible pour
	utiliser cette fonctionnalité :
      </para>

      <screen>
$ <userinput>man -k rmdir</userinput>
hrmdir               (1)  - remove an empty HFS directory
rmdir                (1)  - remove empty directories
rmdir                (2)  - delete a directory
      </screen>

      <para>
	L'ensemble des pages de manuel est très vaste, et couvre bien plus de
	sujets que seulement les commandes. Les sections de pages de manuel
	suivantes sont disponibles :
      </para>

      <literallayout>
1   Programmes exécutables ou commandes shell
2   Appels système (fonctions fournies par le noyau)
3   Appels librairie (fonctions contenues dans les librairies des programmes)
4   Fichiers spéciaux (habituellement dans /dev)
5   Formats de fichiers et conventions /etc/passwd
6   Jeux
7   Divers (incluant les macro-paquets et conventions), par exemple man(7),
    groff(7)
8   Commandes d'administration système (habituellement réservées à root)
9   Routines Linux [Non standard]
      </literallayout>

      <para>
	S'il y a plusieurs sections contenant une page de manuel pour un nom
	spécifique, comme c'est le cas pour <command>rmdir</command>, vous
	pouvez choisir la page que vous voulez voir en ajoutant le numéro de
	section de la page de manuel avant le nom. Par exemple :
      </para>

      <screen>
	<userinput>man 2 rmdir</userinput>
      </screen>

      <para>
	Si vous désirez imprimer une page de manuel sur une imprimante que vous
	avez configurée, vous pouvez rediriger la sortie de
	<command>man</command> vers la commande <command>lpr</command>.
	Quand l'option <parameter class="command">-t</parameter> de la commande
	<command>man</command> est utilisée, <command>man</command> produira
	une page de manuel sous le format Postscript au lieu du format ASCII.
        Par exemple vous pouvez utiliser la commande suivante pour imprimer la
	page de manuel de <command>cat</command> :
      </para>

      <screen>
$ <userinput>man -t cat | lpr</userinput>
      </screen>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="chap-help-internet">
    <title>Sur Internet</title>

    <para>
      Il y a beaucoup de sites webs et forums liés à GNU/Linux et à Slackware
      Linux sur Internet. Cependant beaucoup de sites disparaissent aussi vite
      qu'ils sont apparus, et les informations sur beaucoup de sites sont
      dispersées. Les site suivants existent depuis un bon moment, et ont un
      contenu correct.
    </para>

    <sect2 xml:id="chap-help-internet-slacksite">
      <title>Le site web Slackware Linux</title>

      <para>
	Le site web de Slackware Linux peut contenir des informations obsolètes
	par moments, mais fournit beaucoup d'informations utiles :
      </para>

      <itemizedlist>
	<listitem>
	  <para>
	    Une page d'actualités qui annonce les nouvelles versions et liste
	    d'autres informations importantes sur Slackware Linux.
	  </para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>
	    Une vue d'ensemble des modifications de la distribution est fournie
	    sous un format structuré appelé un <emphasis>ChangeLog</emphasis>.
	    Les ChangeLogs sont fournis pour la version de développement
	    courante, ainsi que pour la dernière version stable.
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
	    Il y a 2 listes de diffusion auxquelles vous pouvez souscrire.
	    La liste <emphasis>slackware-announce</emphasis> qui est utilisée
	    pour annoncer les nouvelles versions de Slackware Linux, et les
	    mises à jour de sécurité sont annoncées sur la liste
            <emphasis>slackware-security</emphasis>.
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
	    Une liste de sites mirroirs sur lesquels vous pouvez télécharger
            Slackware Linux. Les sites mirroirs sont triés par pays. Des
	    informations complémentaires sont fournies telles que les
	    protocoles de téléchargement supportés par les sites mirroirs,
	    ainsi que la vitesse des sites.
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
	    De la documentation diverses, incluant une liste de questions
	    fréquemment posées et le livre <emphasis>Slackware
            Linux Essentials</emphasis>.
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>
	Le site web Slackware Linux est disponible à l'adresse :
	<link xl:href="http://www.slackware.com/" />
      </para>
    </sect2>

    <sect2 xml:id="chap-help-internet-linuxquestions">
      <title>LinuxQuestions</title>

      <para>
	LinuxQuestions est un vaste forum de discussion GNU/Linux avec beaucoup
	de membres prêts à aider. Un sous-forum particulièrement intéressant
	est celui de Slackware Linux, où vous pouvez chercher de l'assistance
	pour vous aider	sur des problèmes que vous pouvez rencontrer sur
	Slackware Linux. Le forum LinuxQuestions est disponible à l'adresse : 
	<link xl:href="http://www.linuxquestions.org/" />
      </para>
    </sect2>

    <sect2 xml:id="chap-help-internet-aols">
      <title>alt.os.linux.slackware</title>

      <para>
        <emphasis>alt.os.linux.slackware</emphasis> est un newsgroup Slackware
        Linux. Vous pouvez lire les newsgroups avec un lecteur de news comme tin
	ou slrn, via un serveur de newsgroup fourni par votre fournisseur
	d'accès Internet. Sur ce newsgroup, il est supposé que vous avez lu
	toute la documentation nécessaire avant de poster des questions. Si vous
	ne l'avez pas fait, les chances de vous faire <quote>incendier</quote>
	sont grandes.
      </para>
    </sect2>
  </sect1>
</chapter>
