<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0"
	 xml:id="chap-intro">
  <title>Introduction à Slackware Linux</title>

  <sect1 xml:id="chap-intro-linux">
    <title>Qu'est-ce que Linux?</title>

    <para>
      Linux est un noyau (ou kernel) de type UNIX, écrit par Linus Torvalds et
      par d'autres développeurs. Linux s'exécute sur beaucoup d'architectures
      différentes, comme par exemple les machines IA32, IA64, Alpha, m68k,
      SPARC et PowerPC.
      La dernière version du noyau et les informations à propos du noyau Linux
      se trouvent sur le site web Linux kernel: <ulink
      url="http://www.kernel.org">http://www.kernel.org</ulink>.
    </para>

    <para>
      Le noyau Linux est souvent confondu avec le système d'exploitation
      GNU/Linux. Linux est seulement un noyau, et non un système d'exploitation
      complet. GNU/Linux se compose du système d'exploitation GNU avec le kernel
      Linux. La section suivante décrit plus précisément GNU/Linux.
    </para>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="chap-intro-gnulinux">
    <title>Qu'est-ce que GNU/Linux?</title>

    <para>
      En 1984 Richard Stallman a initié un projet ambitieux ayant pour but
      l'écriture d'un système d'exploitation de type UNIX, libre. Le nom de ce
      système est <acronym>GNU</acronym>, qui est l'acronyme de 
      <quote>GNU's Not UNIX</quote> (NdT: GNU n'est pas UNIX). Aux environs de
      1990, tous les composants majeurs du système d'exploitation GNU étaient
      codés, à l'exception du noyau. Deux ans plus tôt, en 1988, il a été
      décidé que le projet GNU utiliserait le microkernel Mach 3.0 comme base
      de son probre kernel. Cependant, il a fallu attendre jusqu'en 1991 pour
      que Mach 3.0 soit publié sous licence libre. Dans la même année Linus
      Torvalds a comblé le besoin de noyau pour le système GNU en écrivant
      le noyau Linux. GNU/Linux alors fait référence au système GNU fonctionnant
      avec le kernel Linux.
    </para>

    <para>
      Le noyau GNU, <quote>HURD</quote> était toujours en cours de développement
      lors de l'écriture de ce livre, et il est disponible en tant que système
      d'exploitation GNU/HURD. D'autres noyaux ont aussi été portés sur le
      système d'exploitation GNU. Par exemple, le projet Debian a développé une
      version du système d'exploitation GNU comportant le noyau NetBSD.
    </para>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="chap-intro-slackware">
    <title>Qu'est-ce que Slackware Linux?</title>

    <para>
      Slackware Linux est une distribution GNU/Linux, maintenue et développée
      par Patrick Volkerding. Une distribution est une collection cohérente de
      logiciels qui constitue un système GNU/Linux utilisable.
      Volkerding a débuté avec GNU/Linux car il avait besoin d'un interpréteur
      LISP pour un projet. En ce temps, la distribution la plus populaire
      GNU/Linux etait Softlanding System Linux (SLS Linux). Slackware Linux
      a commencé comme une liste privée de patches de Volkerding pour SLS Linux.
      La première version publique de Slackware Linux était la 1.0, qui est
      sortie le 16 juillet 1993.
    </para>

    <para>
      A l'instar de beaucoup de distributions GNU/Linux, Slackware Linux
      adopte le principe nommé KISS (Keep It Simple Stupid)
      (NdT: pourquoi faire compliqué quand on peut faire simple).
      Cela signifie que Slackware Linux n'a pas d'outil graphique complexe pour
      configurer le système. Il en résulte que la vitesse d'apprentissage de
      Slackware Linux peut être lente pour les novices de GNU/Linux, mais elle
      fournit plus de transparence et de flexibilité. De plus, vous obtenez une
      connaissance plus profonde de GNU/Linux avec des distributions sans
      fioritures comme Slackware Linux.
    </para>

    <para>
      Un autre aspect qui distingue Slackware Linux, qui est également
      <quote>conforme</quote> au principe KISS, est le gestionnaire de paquets
      Slackware Linux. Slackware Linux n'a pas de gestionnaire de paquets
      compliqué comme RPM ou dpkg. Les paquets sont des archives classiques
      tgz (tar/gzip), souvent avec un script d'installation et un fichier de
      description du paquet. Pour les novices tgz est bien plus puissant que
      RPM, et évite les problèmes de dépendances entre paquets. Une autre
      fonctionnalité populaire de Slackware Linux est sont lot de scripts
      d'initialisation. Contrairement à la plupart des autres distributions
      GNU/Linux, Slackware Linux n'a pas de répertoire pour chaque niveau
      d'exécution avec un lien symbolique pour les services qui doivent être
      démarrés ou stoppés à chaque niveau d'exécution. Elle a une approche plus
      simple qui consiste à activer ou désactiver les services en changeant
      l'attribut d'exécution du script d'initialisation.
    </para>

    <para>
      Dans Slackware Linux les paquets sont compilés avec le minimum de
      modifications possibles. Cela veut dire que vous pouvez utiliser la
      plupart de la documentation GNU/Linux.
    </para>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="chap-intro-unix">
    <title>La philosophie UNIX</title>

    <para>
      Puisque GNU/Linux est une implémentation libre du système d'exploitation
      UNIX, il est bon de regarder ce qui fait qu'UNIX est tant aimé. Doug
      McIlroy a résumé la philosophie UNIX en trois règles simples:
    </para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>
	  Ecrivez des programmes qui effectuent une seule chose et qui le font
	  bien.
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
	  Ecrivez des programmes qui collaborent.
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
	  Ecrivez des programmes pour gérer des flux de texte, car c'est une
	  interface universelle.
        </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>
      Il y a des chances que vous n'ayez pas l'intention d'écrire des programmes
      pour GNU/Linux. Cependant, même en tant qu'utilisateur, ces règles UNIX
      de base peuvent signifier beaucoup. Dès que vous connaissez les
      commandes essentielles qui font partie d'UNIX depuis tant d'années, vous
      serez capables de combiner des programmes simples pour résoudre des
      problèmes complexes. Souvenez-vous en pendant que vous apprenez Slackware
      Linux ; essayez de trouver le moyen de diviser des tâches complexes en
      combinaisons d'opérations simples.
    </para>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="free-software">
    <title>Logiciel libre et open source</title>

    <para>
      La plupart des paquets dans Slackware Linux sont publiés sous licence
      libre ou open source. Sous ces licences, les logiciels peuvent être
      librement utilisés, étudiés, modifiés et redistribués. En pratique cela
      veut dire que les sources et le binaire du logiciel sont disponibles et
      redistribuables. Même si les mouvements logiciel libre et open source
      partagent plusieurs licences et principes, il y a une différence subtile
      entre eux. Le mouvement open source tend à se focaliser sur les avantages
      économiques et techniques du partage de code source, alors que le
      mouvement du logiciel libre met l'accent sur l'aspect éthique de la
      fourniture libre des sources et binaires. Comme le dit le site web GNU:
      <quote>Le logiciel libre est une affaire de liberté, pas de prix. Pour
	comprendre le concept, pensez libre comme dans liberté d’expression,
	pas comme dans bière gratuite.<footnote>
      <para>
	<ulink url="http://www.gnu.org/philosophy/free-sw.html" />
      </para>
    </footnote></quote>

      Dans l'esprit du logiciel libre et open source, le code source de la
      plupart des paquets est inclu dans le jeu de CDs ou DVD officiels de
      Slackware Linux.
    </para>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="slackware-features">
    <title>Fonctionnalités de Slackware Linux 12.0</title>

    <para>
      <itemizedlist>
	<listitem>
	  <para>
	    <emphasis role="bold">Linux 2.6.21.5</emphasis> -
	    
	    Slackware Linux utilise un noyau Linux moderne et performant.
	    Le noyau inclut le support de tous les contrôleurs disque modernes,
	    LVM, RAID logiciel, disques cryptés, et architectures
	    multi-core/processeurs. Par défaut, <emphasis>udev</emphasis>
	    est activé pour la gestion automatique des accès périphériques.
          </para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>
	    <emphasis role="bold">HAL</emphasis> - HAL (Hardware
	    Abstraction Layer) (NdT : couche d'abstraction matérielle)
	    est aussi incluse. Elle fournit une API uniforme aux applications
	    de bureau pour l'accès au matériel. Elle effectue le montage
	    automatique des disques et CDs de façon bien plus facile sous KDE
	    et Xfce.
	  </para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>
            <emphasis role="bold">X11 7.2.0</emphasis> - C'est la première
	    version de Slackware Linux qui utilise un serveur X modulaire.
	    Cela veut dire que tous les composants X11 sont séparés en plusieurs
	    petits paquets pour faciliter la maintenance et alléger les mises à
	    jour.
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            <emphasis role="bold">GCC 4.1.2</emphasis> - Slackware
            Linux 12.0 inclut une chaine de compilation complètement revue basée
	    sur la collection de compilateurs GNU 4.1.2. GCC fournit les
	    compilateurs C, C++, Objective-C, Fortran-77/95, et Ada 95.
            De plus, la version 2.5 de la librairie C GNU est utilisée.
          </para>
        </listitem>
	<listitem>
	  <para>
	    <emphasis role="bold">Apache 2.2.4</emphasis> - Apache a été mis à
	    jour à la nouvelle version majeure. Apache 2.x et une réécriture
	    conséquente de l'ancienne série 1.3.x.
	  </para>
	</listitem>
        <listitem>
          <para>
            <emphasis role="bold">The K Desktop Environment (KDE)
            3.5.7</emphasis> - L'environnement KDE complet est disponible, qui
	    inclut KOffice, le navigateur web Konqueror, des programmes
	    multimédia, des outils de développement, et bien d'autres 
	    applications utiles.
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            <emphasis role="bold">Xfce 4.4.1</emphasis> - Xfce est un
	    environnement de bureau léger basé sur GTK2. Il incarne l'esprit
	    UNIX de modularité et de réusabilité.
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </para> 
  </sect1>

  <sect1 xml:id="chap-intro-getting">
    <title>Obtenir Slackware Linux</title>

    <para>
      Slackware Linux est téléchargeable librement depuis les sites mirroirs
      officiels Slackware Linux. La liste des sites mirroirs est disponible à
      l'adresse <ulink url="http://www.slackware.com/getslack/" />.
    </para>

    <para>
      Vous pouvez aussi commander Slackware Linux sous forme de CDs ou DVDs sur
      la boutique Slackware. Beaucoup de boutiques Internet fournissent
      également Slackware Linux à moindre coût sur CD-ROM ou DVD, mais vous
      n'apportez votre support financier à Slackware Linux que si vous achetez
      les CDs ou DVDs officiels. La boutique Slackware permet aussi de
      s'abonner. Un abonné reçoit automatiquement les nouvelles versions de
      Slackware Linux à prix réduit.
    </para>

    <para>
      Pour plus d'information sur l'achat de Slackware Linux, visitez le site
      web de la boutique Slackware Store à l'adresse <ulink
      url="http://store.slackware.com/" />.
    </para>
  </sect1>
</chapter>
