<?xml version="1.0"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="chap-install">
  <title>Installer Slackware Linux</title>

  <sect1 xml:id="chap-install-bootcd">
    <title>Démarrer le CD-ROM d'installation</title>

    <para>
      La méthode la plus simple pour lancer le système d'installation est 
      d'utiliser le CD-ROM d'installation. Le CD-ROM d'installation Slackware 
      Linux est un CD bootable, ce qui veut dire que le BIOS peut booter le 
      CD, tout comme pour une disquette par exemple. La plupart des systèmes 
      modernes ont un BIOS qui supporte le démarrage depuis un CD-ROM.
    </para>

    <para>
      Si le CD n'est pas démarré lorsque vous avez inséré le CD dans le lecteur 
      de CD-ROM durant le boot du système, la séquence de boot est sûrement 
      mal configurée dans le BIOS. Entrez dans le menu BIOS (généralement en 
      maintenant appuyé sur la touche &lt;Suppr&gt; ou &lt;Esc&gt; quand l'écran
      du BIOS apparaît) et assurez-vous que le CD-ROM est la première entrée 
      de la liste de la séquence de boot. Si vous utilisez un lecteur de CD-ROM
      SCSI CD-ROM vous devez configurer la séquence de boot dans le BIOS SCSI 
      au lieu du BIOS système. Consultez le manuel de la carte SCSI pour plus 
      d'informations.
    </para> 

    <para>
      Quand le CD-ROM a démarré, un écran de pré-démarrage apparaît. 
      Normalement, vous pouvez simplement appuyer sur &lt;Entrée&gt; pour 
      charger le noyau Linux par défaut (<filename>hugesmp.s</filename>). Ce 
      noyau requiert au minimum un CPU Pentium Pro. Vous pouvez choisir un 
      noyau alternatif en saisissant le nom du noyau au prompt, et en appuyant 
      sur &lt;Entrée&gt;. Le tableau suivant liste les différents noyaux inclus 
      dans le CD ou DVD Slackware Linux.
    </para>

    <table xml:id="chap-install-bootcd-installkernels">
      <title>Noyaux d'installation</title>

      <tgroup cols="2">
	<thead>
	  <row>
	    <entry>Linux</entry><entry>Description</entry>
	  </row>
	</thead>
	<tbody>
	  <row>
	    <entry>huge.s</entry>
	    <entry>
	      Avant, il y avait des noyaux spécifiques pour chaque type de
	      contrôleur disque. Les nouveaux noyaux huge incluent le support
	      des contrôleurs ATA, SATA and SCSI les plus communs.
	      Ce noyau ne comporte pas le support SMP, et fonctionne sur CPUs
	      i486 et plus. Si vous avez un CPU Pentium Pro ou supérieur, il
	      est recommandé d'utiliser le noyau <emphasis>hugesmp.s</emphasis>,
	      même sur systèmes mono-processeur.</entry>
	  </row>
	  <row>
	    <entry>hugesmp.s</entry>
	    <entry>
	      Le noyau <emphasis>hugesmp.s</emphasis> inclut le support des
	      contrôleurs ATA, SATA, et SCSI les plus communs. De plus, ce
	      noyau inclut le support SMP. C'est le noyau recommandé pour les
	      processeurs Pentium Pro et supérieurs.</entry>
	  </row>
	  <row>
	    <entry>speakup.s</entry>
	    <entry>
	      Ce noyau est similaire au noyau <emphasis>huge.s</emphasis>, mais
	      il inclut en plus des synthétiseurs de voix matériels.</entry>
	  </row>
	</tbody>
      </tgroup>
    </table>

    <para>
      Après avoir démarré le système d'installation, il vous est demandé si
      vous utilisez une configuration clavier spéfifique (national) ou non. Si
      vous avez un clavier US/International, ce qui est le plus commun, vous
      pouvez simplement appuyer sur &lt;Entrée&gt; pour cette question. Après
      celà, le prompt de login va apparaître. Loguez-vous en tant que
      <quote>root</quote>, aucun mot de passe ne sera demandé. Après s'être
      logué, le shell est démarré et vous pouvez commencer à installer
      Slackware Linux. La procédure d'installation sera expliquée brièvement
      dans ce chapitre.
    </para>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="chap-install-partitioning">
    <title>Partitionnement du disque dur</title>

    <para>
      Installer Slackware Linux requiert au moins une partition Linux, créer
      une partition swap est aussi conseillé. Pour pouvoir créer une partition,
      il est nécessaire d'avoir un espace non partitionné sur le disque.
      Il y a des programmes capables de redimensionner les partitions. Par
      exemple, FIPS peut redimensionner des partitions FAT. Des programmes
      commerciaux comme Partition Magic peuvent aussi redimensionner des
      partitions d'autres types.
    </para>

    <para>
      Après avoir démarré le CD-ROM Slackware Linux et s'être logué, il
      y a 2 programmes de partitionnement disque disponibles :
      <command>fdisk</command> et <command>cfdisk</command>.
      <command>cfdisk</command> est le plus simple des 2, car il est pourvu
      d'une interface à menus. Cette section décrit le programme
      <command>cfdisk</command>.
    </para>

    <para>
      Pour partitionner le permier disque dur vous pouvez simplement lancer
      <command>cfdisk</command>. Si vous voulez partitionner un autre disque ou
      un disque SCSI vous devez spécifier quel disque vous voulez partitionner
      (<command>cfdisk /dev/device</command>). Les disques ATA on pour
      convention de nommage : <filename>/dev/hdn</filename>, avec
      <quote>n</quote> remplacé par un caractère. E.g. le
      <quote>maître primaire</quote> est nommé <filename>/dev/hda</filename>,
      l'<quote>esclave secondaire</quote> est nommé
      <filename>/dev/hdd</filename>. Les disques SCSI sont nommés de la façon
      suivante : <filename>/dev/sdn</filename>, avec<quote>n</quote> remplacé
      par le caractère correspondant au périphérique (le permier disque SCSI =
      a, le quatrième disque SCSI = d).
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-partitioning-cfdisk">
      <title>L'outil de partitionnement cfdisk</title>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../../images/cfdisk.png" format="PNG" width="100%" scalefit="1"/>
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      Après avoir démarré <command>cfdisk</command>, la liste courante des
      partitions existantes est affichée, ainsi que l'espace libre. On peut
      naviguer dans la liste des partitions avec les flèches du clavier
      <quote>haut</quote> et <quote>bas</quote>. Au bas de l'écran quelques
      commandes sont affichées, qui peuvent être consultées avec les flèches du
      clavier <quote>gauche</quote> et <quote>droite</quote>. Une commande peut
      être lancée avec la touche &lt;Entrée&gt;.
    </para>

    <para>
      Vous pouvez créer une partition Linux en sélectionnant
      <quote>Free Space</quote> et en exécutant la commande <quote>New</quote>.
      <command>cfdisk</command> va vous demander si vous voulez créer une
      partition primaire ou logique. Le nombre de partitions primaires est
      limité à 4. Linux peut être installé à la fois sur des partitions
      primaires et logiques. Si vous souhaitez installer d'autres systèmes
      d'exploitation Linux en plus de Slackware qui exigent partitions
      primaires, il est judicieux d'installer Slackware Linux sur une
      partition logique. Le type de la nouvelle partition est automatiquement
      réglé sur <quote>Linux Native</quote>, il n'est donc pas nécessaire de
      définir le type de partition.
    </para>

    <para>
      
      La création d'une partition de swap comporte les mêmes étapes que pour
      une partition Linux normale, mais le type de la partition doit être
      changé en <quote>Linux swap</quote> après la création de la partition.
      La taille conseillée de la partition de swap dépend de vos propres
      besoins. La partition de swap est utilisée pour stocker des programmes si
      la mémoire principale (RAM) est pleine. Si vous avez un disque dur d'une
      taille raisonnable, il est judicieux de faire une partition de swap de
      256Mo ou 512Mo, ce qui devrait suffire pour une utilisation normale.
      Après la création de la partition, le type de partition peut être changé
      en <quote>Linux Swap</quote> en sélectionnant la commande
      <quote>Type</quote>. Le programme <command>cfdisk</command> demande alors
      le numéro de type. Les parittions <quote>Linux Swap</quote> ont pour
      numéro de type 82. Normalement le numéro 82 est déjà sélectionné, donc
      vous pouvez continuer en appuyant sur la touche &lt;Entrée&gt;.
    </para> 

    <para>
      Si vous êtes satisfait du partitionnement, vous pouvez enregistrer les
      modifications en exécutant la commande <quote>Write</quote> Cette
      opération doit être confirmée par la saisie de <command>yes</command>.
      Après avoir sauvegardé les changements vous pouvez quitter
      <command>cfdisk</command> avec la commande <command>Quit</command>. Il est
      judicieux de redémarrer l'ordinateur avant de commencer l'installation,
      pour être sûr que les modifications de partitionnement soient pris en
      compte. Appuyes sur &lt;ctrl&gt; + &lt;alt&gt; + &lt;del&gt; pour éteindre
      Linux et redémarrer l'ordinateur.
    </para>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="chap-install-installing">
    <title>Installer Slackware Linux</title>

    <para>
      L'installation de Slackware Linux est démarrée par le lancement de
      <command>setup</command> dans le shell du disque d'installation. Setup
      affiche un menu à choix multiples. Vous pouvez voir une copie d'écran de
      l'installeur là <xref linkend="chap-install-installing-setup"/>. Chaque
      option est requise pour une installation complète de Slackware Linux, mais
      une fois que vous avez démarré, le programme <command>setup</command>
      vous guidera à travers toutes les options.
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-setup">
      <title>L'outil setup</title>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../../images/setup.png" format="PNG" width="100%" scalefit="1"/>
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      La première partie de l'installation est nommée <quote>ADDSWAP</quote>.
      L'outil <command>setup</command> va chercher une partition de type
      <quote>Linux Swap</quote>, et va demander si vous voulez formater et
      activer cette partition swap (voir
      <xref linkend="chap-install-installing-addswap"/>). Normalement vous
      pouvez simplement répondre <quote>Yes</quote>.
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-addswap">
      <title>Configurer la partition de swap</title>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../../images/addswap.png" format="PNG" width="100%" scalefit="1"/>
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      Après avoir configuré l'espace de swap le menu <quote>TARGET</quote> est
      lancé, ce que vous pouvez voir en
      <xref linkend="chap-install-installing-partselect"/>. Il est utilisé pour
      initialiser les partitions Slackware Linux. Setup affiche toutes les
      partitions de type <quote>Linux Native</quote>.
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-partselect">
      <title>Sélection d'une partition à affecter</title>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../../images/partselect.png" format="PNG" width="100%" scalefit="1"/>
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      Après avoir sélectionné une partition, l'outil d'installation vous
      demandera si vous souhaitez formater une partition ou non, et si vous
      voulez formater, si vous voulez également vérifier les secteurs défectueux du disque
      ou non (<xref linkend="chap-install-installing-fscheck"/>). Vérifier le
      disque peut prendre beaucoup de temps.
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-fscheck">
      <title>Formater la partition</title>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../../images/fscheck.png" format="PNG" width="100%" scalefit="1"/>
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      Après avoir choisi de formater une partition, vous pouvez choisir quel
      système de fichiers doit être utilisé
      (<xref linkend="chap-install-installing-filesystem"/>). Normalement vous
      pouvez choisir les systèmes de fichiers ext2, ext3 et reiserfs. Ext2 est
      le système de fichiers standard de Linux depuis beaucoup d'années,
      cependant il ne supporte pas la journalisation. Un journal est un fichier
      spécial ou une zone d'une partition dans laquelle toutes les opérations
      sur le système de fichier sont enregistrées. Lorsque le système se bloque,
      le système de fichiers peut être réparé rapidement, parce que le noyau
      peut consulter le journal pour voir les opérations disque qui ont été
      effectuées. Ext3 est le même système de fichiers que Ext2, mais avec
      journalisation. Reiserfs est un système de fichiers qui fournit aussi la
      journalisation. Reiserfs utilise des B-arbres (Balanced trees), ce qui
      permet aux opérations système de fichiers d'être plus rapides que pour
      Ext2 ou Ext3, particulièrement sur des opérations sur beaucoup de petits
      fichiers. Un inconvénient de Reiserfs est qu'il est plus récent, donc peut
      être un peu plus instable.
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-filesystem">
      <title>Sélection d'un type de système de fichiers</title>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../../images/filesystem.png" format="PNG" width="100%" scalefit="1"/>
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      La première partition initialisée est montée en tant que partition racine
      (/). Pour les autres partitions, le point de montage peut être sélectionné
      après initialisation. Vous pouvez, par exemple, créer des partitions
      séparées pour <filename>/</filename>, <filename>/var</filename>,
      <filename>/tmp</filename>, <filename>/home</filename> et
      <filename>/usr</filename>. Cela permet une protection supplémentaire
      contre les crashes. Etant donné que <filename>/</filename> est rarement
      modifié après installation, vous pouvez créer ces partitions, les chances
      qu'un crash survienne en plein milieu d'une opération d'écriture seront
      bien plus réduites. En outre, il est plus sûr de créer un système de
      fichiers séparé pour <filename>/home</filename>. 	
      Si un programme a une faille de sécurité, un utilisateur pourrait créer un
      lien matériel (hard link) sur le fichier binaire de ce programme, si le
      répertoire <filename>/home</filename> est sur le même système de fichiers
      que le répertoire <filename>/{s}bin</filename>
      <filename>/usr/{s}bin</filename>, ou
      <filename>/usr/local/{s}bin</filename>. Cet utilisateur sera alors
      toujours capable d'accéder à l'ancienne version vulnérable du binaire
      après la mise à jour du programme.
    </para>

    <para>
      L'étape suivante présente la sélection du média source
      (<xref linkend="chap-install-installing-medium"/>). Ce dialogue permet
      plusieurs choix, comme installer Slackware Linux depuis un CD-ROM ou
      installer Slackware Linux via NFS. Slackware Linux est habituellement
      installé depuis un CD-ROM, donc c'est ce que nous allons regarder. Après
      avoir sélectionné <quote>CD-ROM</quote> il vous est demandé si vous
      voulez laisser setup chercher le périphérique CD-ROM tout seul
      (<quote>Auto</quote>) ou si vous voulez sélectionner le périphérique
      CD-ROM vous-même (<quote>Manual</quote>). Si vous sélectionnez
      <quote>Manual</quote> l'outil setup affiche une liste de périphériques.
      Sélectionnez le périphérique contenant le CD-ROM Slackware Linux.
    </para> 

    <figure xml:id="chap-install-installing-medium">
      <title>Sélection du média source</title>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../../images/medium.png" format="PNG" width="100%" scalefit="1"/>
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      Après avoir choisi une source d'installation l'outil setup demande de
      quelles catégories (series) vous voulez installer les paquets
      (<xref linkend="chap-install-installing-disksets"/>). Une courte
      description de chaque catégorie est affichée.
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-disksets">
      <title>Sélection des catégories</title>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../../images/disksets.png" format="PNG" width="100%" scalefit="1"/>
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      Maintenant il est presque temps de vraiment démarrer l'installation.
      L'écran suivant vous demande ce que vous voulez installer. Les choix les
      plus évidents sont <quote>full</quote> (complet), <quote>menu</quote> ou
      <quote>expert</quote>. Sélectionner <quote>full</quote> installera tous
      les paquets des catégories sélectionnées. C'est la méthode la plus facile
      d'installer Slackware Linux. L'inconvénient de ce choix est que cela peut
      prendre beaucoup d'espace disque. L'option <quote>menu</quote> vous
      demande pour chaque catégorie quels paquets vous voulez installer.
      L'option <quote>expert</quote> est plus ou moins équivalente à l'option
      <quote>menu</quote>, cependant elle permet de désélectionner quelques
      paquets très importants de la catégorie <quote>a</quote>.
    </para>

    <para>
      Après l'achèvement de l'installation, l'outil setup vous permet de
      configurer certaines parties du système. Le premier écran vous demande où
      se trouve le noyau que vous désirez installer (voir
      <xref linkend="chap-install-installing-installkernel"/>). Normalement, il
      est conseillé d'installer un noyau issu du CD-ROM Slackware Linux, cela
      sélectionnera le noyau avec lequel vous avez installé Slackware Linux.
      Vous pouvez confirmer, ou sélectionner un autre noyau.
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-installkernel">
      <title>Installer le noyau</title>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../../images/kernel.png" format="PNG" width="100%" scalefit="1"/>
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      Maintenant, vous pouvez choisir de créer un disque de boot
      (<xref linkend="chap-install-installing-bootdisk"/>). Il est judicieux de
      créer un disque de boot, vous pouvez l'utiliser pour démarrer Slackware
      Linux si la configuration de LILO est mauvaise.
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-bootdisk">
      <title>Créer un disque de boot</title>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../../images/bootdisk.png" format="PNG" width="100%" scalefit="1"/>
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      L'écran suivant permet de créer un lien, <filename>/dev/modem</filename>,
      qui pointe sur votre périphérique modem.
      (<xref linkend="chap-install-installing-modem"/>). Si vous n'avez pas de
      modem, vous pouvez choisir <emphasis>no modem</emphasis>.
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-modem">
      <title>Sélection du modem par défaut</title>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../../images/modem.png" format="PNG" width="100%" scalefit="1"/>
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      L'étape suivante permet de choisir d'utiliser hotplug
      (<xref linkend="chap-install-installing-hotplug"/>). Hotplug est utilisé
      pour configurer automatiquement les périphériques USB, PCMCIA et PCI
      déconnectables à chaud. De manière générale, il est judicieux d'activer
      l'hotplugging, mais certains systèmes peuvent avoir des problèmes avec la
      scrutation effectuée par les scripts hotplug.
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-hotplug">
      <title>Activation de l'hotplugging</title>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../../images/hotplug.png" format="PNG" width="100%" scalefit="1"/>
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      Les étapes suivantes sont importantes, les écrans suivants vous aident à
      installer LILO, le bootloader Linux. A moins que vous soyez expérimenté
      dans la configuration de LILO il est judicieux de choisir l'option
      <emphasis>simple</emphasis> pour la configuration de LILO, ce qui tente de
      configurer LILO automatiquement
      (<xref linkend="chap-install-installing-liloinstall"/>).
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-liloinstall">
      <title>Sélection du type d'installation LILO</title>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../../images/lilo.png" format="PNG" width="100%" scalefit="1"/>
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      Après la sélection de l'option <emphasis>simple</emphasis> l'outil de
      configuration de LILO vous demande si vous voulez le framebuffer ou non
      (<xref linkend="chap-install-installing-framebuffer"/>). Utiliser un
      framebuffer vous permettra d'utiliser la console sous différentes
      résolutions, avec d'autres dimensions que le classique 80x25 caractères.
      Ceux qui utilisent la console à outrance préfèrent le framebuffer, ce qui
      leur permet d'avoir plus de texte à l'écran. Si vous ne voulez pas de
      console framebuffer, ou si vous n'êtes pas sûrs, vous pouvez choisir
      <emphasis>standard</emphasis>.
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-framebuffer">
      <title>Choix de la résolution framebuffer</title>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../../images/framebuffer.png" format="PNG" width="100%" scalefit="1"/>
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      Après avoir choisi framebuffer vous pouvez choisir de passer des
      paramètres supplémentaires au noyau
      (<xref linkend="chap-install-installing-kernel-param"/>). Normalement, ce
      n'est pas nécessaire, si vous ne voulez pas passer des paramètres
      supplémentaires, vous pouvez simplement appuyer sur la touche
      &lt;Entrée&gt;.
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-kernel-param">
      <title>Ajout de paramètres noyau</title>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../../images/kernel-param.png" format="PNG" width="100%" scalefit="1"/>
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      La dernière étape de la configuration de LILO est de choisir où LILO doit
      être installé (<xref linkend="chap-install-installing-lilo-dest"/>).
      <emphasis>MBR</emphasis> est le Master Boot Record, le boot record (point
      d'entrée de boot) des PCs. Choisissez cette option si vous voulez
      utiliser Slackware Linux comme seul OS, ou si vous voulez utiliser LILO
      pour booter d'autres systèmes d'exploitation. L'option
      <emphasis>Root</emphasis> installera LILO dans le boot record de la
      partition <filename>/</filename> de Slackware Linux. Utilisez cette option
      si vous utilisez un autre bootloader.
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-lilo-dest">
      <title>Choisir où LILO doit être installé</title>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../../images/lilo-dest.png" format="PNG" width="100%" scalefit="1"/>
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      Maintenant vous êtes invité à configurer votre souris. Sélectionnez le
      type de souris depuis cet écran 
      (<xref linkend="chap-install-installing-mouse"/>).
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-mouse">
      <title>Configurer la souris</title>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../../images/mouse.png" format="PNG" width="100%" scalefit="1"/>
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      Il vous est ensuite demandé si le programme <command>gpm</command> doit
      être lancé au démarrage ou non
      (<xref linkend="chap-install-installing-ask-load-gpm"/>).
      <command>gpm</command> est un démon qui vous permet de copier-coller du
      texte en mode console.
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-ask-load-gpm">
      <title>Définir si GPM doit être lancé ou pas</title>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../../images/ask-load-gpm.png" format="PNG" width="100%" scalefit="1"/>
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      Les quelques étapes restantes vont configurer la connectivité réseau.
      C'est obligatoire sur la plupart des systèmes sur un réseau. Le setup
      Slackware Linux vous demande si vous voulez configurer la connectivité
      réseau (<xref linkend="chap-install-installing-ask-configure-network"/>).
      Si vous répondez <quote>No</quote> (non) vous pouvez passer les quelques
      étapes suivantes liées au réseau.
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-ask-configure-network">
      <title>Choisir si vous souhaitez configurer la connectivité réseau</title>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../../images/ask-configure-network.png" format="PNG" width="100%" scalefit="1"/>
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      Vous êtes invité à définir le nom d'hôte
      (<xref linkend="chap-install-installing-hostname"/>). Notez que ce n'est
      pas le nom de domaine complet (FQDN - Fully Qualified Domain Name), juste
      la partie qui représente l'hôte (normalement les caractères avant le
      premier point dans un FQDN).
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-hostname">
      <title>Configurer le nom d'hôte</title>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../../images/hostname.png" format="PNG" width="100%" scalefit="1"/>
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      Après avoir entré le nom d'hôte, vous pouvez définir la partie nom de
      domaine du nom de domaine complet (FQDN)
      (<xref linkend="chap-install-installing-domainname"/>).
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-domainname">
      <title>Configurer le nom de domaine</title>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../../images/domainname.png" format="PNG" width="100%" scalefit="1"/>
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      Le reste de la configuration réseau est fonction des noeuds du réseau,
      configurés pour utiliser une adresse IP statique ou dynamique. Certains
      réseaux ont un serveur DHCP qui alloue automatiquement une adresse IP aux
      hôtes du réseau. Si tel est le cas pour le réseau de la machine choisir
      <emphasis>DHCP</emphasis> à cette étape de l'installation
      (<xref linkend="chap-install-installing-set-ipconfig-type"/>). Lorsque
      DHCP est sélectionné, il vous est demandé seulement si un nom d'hôte doit
      être envoyé au serveur. Normalement, vous pouvez laisser ce champ vide.
      Si vous utilisez DHCP vous pouvez passer le reste de la configuration
      réseau décrite ci-dessous.
    </para>

    <para>
      Si le réseau ne dispose pas d'un serveur DHCP, vous pouvez choisir 
      l'option <emphasis>static IP</emphasis>, ce qui vous permettra de définir
      l'adresse IP et les paramètres manuellement.
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-set-ipconfig-type">
      <title>Configuration de l'adresse IP manuelle ou automatique</title>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../../images/set-ipconfig-type.png" format="PNG" width="100%" scalefit="1"/>
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      La première étape de la configuration manuelle est de définir l'adresse IP
      de la première interface (eth0) de la machine
      (<xref linkend="chap-install-installing-ipaddr"/>).
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-ipaddr">
      <title>Configurer l'adresse IP</title>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../../images/ipaddr.png" format="PNG" width="100%" scalefit="1"/>
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      Après le réglage de l'adresse IP vous devez entrer le masque réseau. Le
      masque réseau est souvent dépendant de la classe de l'adresse IP
      (<xref linkend="chap-install-installing-netmask"/>).
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-netmask">
      <title>Configurer le masque réseau</title>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../../images/netmask.png" format="PNG" width="100%" scalefit="1"/>
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      Vous serez alors invité à définir l'adresse de la passerelle
      (<xref linkend="chap-install-installing-gateway"/>). La passerelle est la
      machine sur le réseau qui donne accès à d'autres réseaux par le routage
      des paquets IP. Si votre réseau n'a pas de passerelle, vous pouvez
      simplement appuyer sur la touche &lt;Entrée&gt;.
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-gateway">
      <title>Configurer la passerelle</title>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../../images/gateway.png" format="PNG" width="100%" scalefit="1"/>
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      La prochaine boîte de dialogue vous demandera si vous voulez utiliser un
      serveur de noms de domaine ou pas
      (<xref linkend="chap-install-installing-ask-nameserver"/>). Un serveur de
      noms de domaine est un serveur qui peut fournir l'adresse IP d'un nom
      d'hôte. Pas exemple, si vous naviguez sur
      <emphasis>www.slackbasics.org</emphasis>, le serveur de noms de domaines
      va <quote>convertir</quote> le nom
      <emphasis>www.slackbasics.org</emphasis> en adresse IP correspondante.
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-ask-nameserver">
      <title>Choisir si vous voulez utiliser un serveur de noms de domaine ou
	pas</title>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../../images/ask-nameserver.png" format="PNG" width="100%" scalefit="1"/>
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      Si vous choisissez d'utiliser un serveur de noms de domaine, vous aurez
      la possibilité de définir l'adresse IP de celui-ci
      (<xref linkend="chap-install-installing-nameserver"/>).
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-nameserver">
      <title>Configurer le(s) serveur(s) de noms de domaine</title>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../../images/nameserver.png" format="PNG" width="100%" scalefit="1"/>
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      Le dernier écran de configuration réseau fournit une vue d'ensemble des
      paramètres, ce qui vous permet de corriger les erreurs de configuration
      (<xref linkend="chap-install-installing-network-confirm"/>).
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-network-confirm">
      <title>Confirmation de la configuration réseau</title>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../../images/network-confirm.png" format="PNG" width="100%" scalefit="1"/>
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      Après la configuration du réseau, vous pouvez définir quels services
      doivent être activés
      (<xref linkend="chap-install-installing-startup-services"/>). Vous pouvez
      cocher/décocher les services avec la touche &lt;ESPACE&gt;.
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-startup-services">
      <title>Activer/désactiver les services au démarrage</title>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../../images/startup-services.png" format="PNG" width="100%" scalefit="1"/>
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <!-- try fonts? -->

    <para>
      Traditionnellement sur les systèmes de type UNIX, l'horloge système est
      réglée sur le fuseau horaire UTC. Si c'est le cas, sélectionnez
      <emphasis>Yes</emphasis> à l'étape suivante
      (<xref linkend="chap-install-installing-ask-clock-utc"/>). Si vous
      utilisez aussi un OS non-UNIX sur le même système, comme Windows, il est
      généralement conseillé de choisir <emphasis>No</emphasis>, parce que 
      certains systèmes d'exploitation PC ne fonctionnent pas avec l'horloge
      système indépendante de l'horloge logicielle.
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-ask-clock-utc">
      <title>Choisir si l'horloge est réglée en UTC</title>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../../images/ask-clock-utc.png" format="PNG" width="100%" scalefit="1"/>
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      Vous avez ensuite la possibilité de sélectionner le fuseau horaire
      (<xref linkend="chap-install-installing-timezone"/>). Cela est
      particulièrement important sur les systèmes qui ont leur horloge système
      en UTC, sans sélectionner le bon fuseau horaire, l'horloge logicielle ne
      correspondra pas à l'heure locale.
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-timezone">
      <title>Configure le fuseau horaire</title>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../../images/timezone.png" format="PNG" width="100%" scalefit="1"/>
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      Si vous avez installé le système X Window, vous pouvez maintenant définir
      le gestionnaire de fenêtres par défaut
      (<xref linkend="chap-install-installing-defaultwm"/>). La moindre des
      choses que doit faire un gestionnaire de fenêtres est de fournir des
      fonctionnalités de gestion de fenêtres, comme les barres de titre. Mais en
      plus, comme KDE, il peut fournir un environnement de bureau complet.
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-defaultwm">
      <title>Choisir le gestionnaire de fenêtres par défaut</title>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../../images/defaultwm.png" format="PNG" width="100%" scalefit="1"/>
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      L'étape finale est de choisir le mot de passe root
      (<xref linkend="chap-install-installing-rootpasswd"/>). Le setup vous
      demande si vous voulez le configurer ou non. Il n'y a aucune raison de ne
      pas le faire, et sans mot de passe pour root, votre système est
      dangereusement vulnérable.
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-rootpasswd">
      <title>Configurer le mot de passe root</title>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../../images/rootpasswd.png" format="PNG" width="100%" scalefit="1"/>
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      À ce stade, vous avez terminé l'installation de Slackware Linux. Vous
      pouvez maintenant redémarrer le système pour démarrer votre nouveau
      système Slackware Linux. Ce n'était pas si difficile, n'est-ce pas ? ;-)
    </para>

    <figure xml:id="chap-install-installing-finished">
      <title>Terminé</title>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="../../images/finished.png" format="PNG" width="100%" scalefit="1"/>
	</imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>
  </sect1>
</chapter>
