<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0"
	 xml:id="chap-pkgmgmt">
  <title>Manajemen paket</title>

  <sect1 xml:id="chap-pkgmgmt-pkgtools">
    <title>Pkgtools</title>

    <sect2 xml:id="chap-pkgmgmt-pkgtools-intro">
      <title>Perkenalan</title>

      <para>
	Slackware linux tidak menggunakan sistem paket yang kompleks, 
	tidak seperti distribusi linux lainnya. Paket memiliki ekstensi 
	<filename>.tgz</filename>, dan biasanya merupakan paket tarball 
	biasa dengan dua berkas tambahan yaitu : sebuah skrip installasi 
	dan berkas deskripsi paket tersebut. Sehubungan dengan 
	kesederhanaan dari paketnya, aplikasi manajemen Slackware Linux 
	tidak melakukan penanganan terhadap dependensi. Tetapi banyak 
	pengguna Slackware Linux memilih cara ini, karena penanganan 
	dependensi sering mengakibatkan masalah dibanding pemecahannya.
      </para>

      <para>
	Slackware Linux memiliki beberapa aplikasi yang digunakan untuk 
	menangani paket. Pada bab ini akan dibahas aplikasi penanganan 
	paket yang paling penting. Untuk belajar memahami aplikasi 
	tersebut, penting untuk melihat penamaan paket terlebih dulu. 
	Mari kita lihat sebuah contoh, bayangkan kita memiliki paket 
	dengan nama berkas <filename>bash-2.05b-i386-2.tgz</filename>. 
	Dalam kasus ini nama paket adalah bash-2.05b-i386-2. Dalam nama 
	paket informasi tentang paket dipisahkan menggunakan karakter 
	'-'. Sebuah nama paket memiliki arti sebagai berikut : 
	<emphasis>namaprogram-versi-arsitektur-versipaket</emphasis>
      </para>

    </sect2>

    <sect2 xml:id="chap-pkgmgmt-pkgtools-pkgtool">
      <title>pkgtool</title>

      <para>
	Perintah <command>pkgtool</command> menyediakan antarmuka dalam 
	bentuk menu untuk melakukan beberapa operasi terhadap paket. 
	Bagian menu yang paling penting adalah 
	<emphasis>Remove</emphasis> dan <emphasis>Setup</emphasis>. Opsi 
	<emphasis>Remove</emphasis> menampilkan daftar paket yang telah 
	terinstall. Anda dapat memilih paket mana yang Anda ingin hapus 
	dengan menekan tombol spasi kemudian mengkonfirmasi pilihan Anda 
	dengan menekan tombol Enter. Anda juga dapat membatalkan pilihan 
	pada paket yang ingin Anda hapus dengan menekan kembali tombol 
	spasi.
      </para>

      <para>
	Opsi <emphasis>Setup</emphasis> menyediakan akses ke beberapa 
	aplikasi yang dapat membantu melakukan konfigurasi terhadap 
	sistem Anda, sebagai contoh: <command>netconfig</command>, 
	<command>pppconfig</command> and <command>xwmconfig</command>.
      </para>
    </sect2>

    <sect2 xml:id="chap-pkgmgmt-pkgtools-installpkg">
      <title>installpkg</title>

      <para>
	Perintah <command>installpkg</command> digunakan untuk 
	menginstall paket. <command>installpkg</command> membutuhkan 
	berkas paket sebagai parameter. Sebagai contoh, jika Anda ingin 
	menginstall paket <filename>bash-2.05b-i386-2.tgz</filename> 
	jalankan perintah sebagai berikut:
      </para>

      <screen>
# <userinput>installpkg bash-2.05b-i386-2.tgz</userinput>
      </screen>

    </sect2>

    <sect2 xml:id="chap-pkgmgmt-pkgtools-upgradepkg">
      <title>upgradepkg</title>

      <para>
	<command>upgradepkg</command> dapat digunakan untuk mengupgrade 
	paket. Berbeda dengan <command>installpkg</command>, aplikasi 
	ini hanya menginstall paket jika dalam sistem terdapat versi 
	yang lebih lama dari paket tersebut. Sintaks perintahnya dapat 
	dibandingkan dengan <command>installpkg</command>. Sebagai 
	contoh, jika Anda ingin mengupgrade paket menggunakan paket yang 
	ada di dalam sebuah direktori, jalankan perintah berikut :        
      </para>

      <screen>
# <userinput>upgradepkg *.tgz</userinput>
      </screen>

      <para>
	Seperti yang telah dikatakan, paket-paket tersebut akan 
	terinstall jika versi lain telah terinstall pada sistem 
	tersebut. 
      </para>
    </sect2>

    <sect2 xml:id="chap-pkgmgmt-pkgtools-removepkg">
      <title>removepkg</title>

      <para>
	Perintah <command>removepkg</command> dapat digunakan untuk 
	menghapus paket yang telah terinstall. Sebagai contoh, jika Anda 
	ingin menghapus paket <quote>bash</quote> (Sangat tidak 
	dianjurkan untuk melakukan hal ini !), Anda dapat mengeksekusi 
	perintah:
      </para>

      <screen>
# <userinput>removepkg bash</userinput>
      </screen>

      <para>
	Seperti yang Anda lihat, hanya nama program yang disebutkan 
	dalam contoh ini. Anda juga dapat menghapus sebuah paket dengan 
	menyebutkan nama lengkap dari paket tersebut :
      </para>

      <screen>
# <userinput>removepkg bash-2.05b-i386-2</userinput>
      </screen>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="chap-pkgmgmt-slackpkg">
    <title>Slackpkg</title>

    <sect2 xml:id="chap-pkgmgmt-slackpkg-intro">
      <title>Perkenalan</title>

      <para>
	Slackpkg adalah aplikasi pengolah paket yang ditulis oleh 
	Roberto F. Batista dan Evaldo Gardenali. Aplikasi ini membantu 
	pengguna untuk melakukan installasi dan upgrade paket Slackware 
	Linux  menggunakan salah satu dari mirror Slackware Linux. 
	Slackpkg dimasukkan di direktori <filename>extra/</filename> 
	dalam CD kedua dari kumpulan CD Slackware Linux.
      </para>

    </sect2>

    <sect2 xml:id="chap-pkgmgmt-slackpkg-config">
      <title>Konfigurasi</title>

      <para>
	Slackpkg dikonfigurasikan melalui sebuah berkas  di 
	<filename>/etc/slackpkg</filename>. Hal pertama yang harus Anda 
	lakukan adalah mengkonfigurasikan mirror mana yang akan 
	digunakan oleh slackpkg. Hal ini dapat diselesaikan dengan 
	mengedit <filename>/etc/slackpkg/mirrors</filename>. Berkas ini 
	telah berisi daftar mirror-mirror, Anda hanya perlu 
	menghilangkan tanda komentar pada mirror yang dekat dengan Anda. 
	Sebagai contoh:
      </para>

      <screen>
ftp://ftp.nluug.nl/pub/os/Linux/distr/slackware/slackware-12.0/
      </screen>

      <para>
	Contoh ini akan menggunakan pohon Slackware Linux 12.0 dalam 
	mirror ftp.nluug.nl. Pastikan untuk menggunakan pohon yang cocok 
	dengan versi Slackware linux Anda. Jika Anda ingin menggunakan 
	slackware-current Anda dapat menghilangkan tanda komentar pada 
	baris berikut (jika Anda ingin menggunakan mirror NLUUG ):
      </para>

      <screen>
ftp://ftp.nluug.nl/pub/os/Linux/distr/slackware/slackware-current/
      </screen>

      <para>
	Slackpkg hanya akan menerima satu mirror. Menghilangkan tanda 
	komentar lebih dari satu mirror akan membuat aplikasi ini tidak 
	bekerja.
      </para>

    </sect2>

    <sect2 xml:id="chap-pkgmgmt-slackpkg-gpgkey">
      <title>Mengimport kunci GPG Slackware Linux</title>

      <para>
	Secara default slackpkg mengecek paket menggunakan paket 
	signature dan kunci GPG publik Slackware Linux. Sejak hal ini 
	adalah ide yang bagus dari sudut pandang keamanan, Anda mungkin 
	tidak ingin mengganti kebiasaan ini. Untuk mampu melakukan 
	pengecekan paket, Anda harus mengimport kunci GPG 
	<emphasis>security@slackware.com</emphasis>. Jika Anda tidak 
	pernah menggunakan GPG sebelumnya, Anda harus membuat direktori 
	GPG pada direktori home dari pengguna <emphasis>root</emphasis>:
      </para>

      <screen>
# <userinput>mkdir ~/.gnupg</userinput>
      </screen>

      <para>
	Langkah selanjutnya adalah mencari kunci publik untuk 
	<emphasis>security@slackware.com</emphasis>. Kita akan melakukan 
	hal ini dengan mengantrikan server <emphasis>pgp.mit.edu</emphasis> :
      </para>

      <screen>
# <userinput>gpg --keyserver pgp.mit.edu --search security@slackware.com</userinput>
gpg: keyring `/root/.gnupg/secring.gpg' created
gpg: keyring `/root/.gnupg/pubring.gpg' created
gpg: searching for "security@slackware.com" from HKP server pgp.mit.edu
Keys 1-2 of 2 for "security@slackware.com"
(1)     Slackware Linux Project &lt;security@slackware.com&gt;
          1024 bit DSA key 40102233, created 2003-02-25
(2)     Slackware Linux Project &lt;security@slackware.com&gt;
          1024 bit DSA key 40102233, created 2003-02-25
Enter number(s), N)ext, or Q)uit &gt; 
      </screen>

      <para>
        As you can see we have got two (identical) hits. Select the
        first one by entering <quote>1</quote>. GnuPG will import this
        key in the keyring of the <emphasis>root</emphasis> user:
      </para>

      <screen>
Enter number(s), N)ext, or Q)uit > <userinput>1</userinput>
gpg: key 40102233: duplicated user ID detected - merged
gpg: /root/.gnupg/trustdb.gpg: trustdb created
gpg: key 40102233: public key "Slackware Linux Project &lt;security@slackware.com&gt;" imported
gpg: Total number processed: 1
gpg:               imported: 1
      </screen>

      <para>
        Be sure to double check the key you received. The key ID and
        fingerprint of this particular key can be found on the
        Internet on many trustworthy sites. The key ID is, as
        mentioned above <emphasis>40102233</emphasis>.  You can get
        the key fingerprint with the <parameter
        class="command">--fingerprint</parameter> parameter:
      </para>

      <screen>
# <userinput>gpg --fingerprint security@slackware.com</userinput>
pub  1024D/40102233 2003-02-26 Slackware Linux Project &lt;security@slackware.com&gt;
     Key fingerprint = EC56 49DA 401E 22AB FA67  36EF 6A44 63C0 4010 2233
sub  1024g/4E523569 2003-02-26 [expires: 2012-12-21]
      </screen>

      <para>
        Once you have imported and checked this key you can start to
        use slackpkg, and install packages securely.
      </para>

    </sect2>

    <sect2 xml:id="chap-pkgmgmt-slackpkg-updatepkglist">
      <title>Updating the package lists</title>

      <para>
        Before upgrading and installing packages you have to let
        slackpkg download the package lists from the mirror you are
        using. It is a good idea to do this regularly to keep these
        lists up to date. The latest package lists can be fetched
        with:
      </para>

      <screen>
$ <userinput>slackpkg update</userinput>
      </screen>
    </sect2>

    <sect2 xml:id="chap-pkgmgmt-slackpkg-upgrade">
      <title>Upgrading packages</title>

      <para>
        The <parameter class="command">upgrade</parameter> parameter
        is used to upgrade installed packages. You have to add an
        extra parameter to actually tell <command>slackpkg</command>
        what you want to upgrade, this differs for a stable Slackware
        Linux version and slackware-current. Upgrades for stable
        Slackware Linux releases are in the
        <filename>patches</filename> directory of FTP mirrors. You can
        update a slackware-stable installation (e.g. Slackware Linux
        12.0) with:
      </para>

      <screen>
# <userinput>slackpkg upgrade patches</userinput>
      </screen>

      <para>
        In this case <command>slackpkg</command> will use the packages
        from the <filename>patches</filename> directory. In
        slackware-current updated packages are put in the normal
        <filename>slackware</filename> package sub-directories. So, we
        can pass that as an parameter to <command>slackpkg
        upgrade</command>:
      </para>

      <screen>
# <userinput>slackpkg upgrade slackware</userinput>
      </screen>

      <para>
	You can also upgrade individual packages by specifying the name
        of the package to be upgraded, for example:
      </para>

      <screen>
# <userinput>slackpkg upgrade pine</userinput>
      </screen>

    </sect2>

    <sect2 xml:id="chap-pkgmgmt-slackpkg-install">
      <title>Installing packages</title>

      <para>
        The <parameter class="command">install</parameter> is used to
        install packages:
      </para>

      <screen>
# <userinput>slackpkg install rexima</userinput>
      </screen>

      <para>
        Be aware that neither slackpkg, nor the Slackware Linux
        package tools do dependency checking. If some program does not
        work due to missing libraries, you have to add them yourself
        with slackpkg.
      </para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="chap-pkgmgmt-rsync">
    <title>Getting updates through rsync</title>

    <para>
      Another popular method of keeping Slackware Linux up to date is
      by keeping a local mirror. The ideal way of doing this is via
      rsync.  rsync is a program that can synchronize two trees of
      files. The advantage is that rsync only transfers the
      differences in files, making it very fast. After syncing with a
      mirror you can upgrade Slackware Linux with
      <command>upgradepkg</command>, or make a new installation
      CD. The following example synchronizes a local current tree with
      an up-to-date tree from on a mirror:
    </para>

    <screen>
# <userinput>rsync -av --delete \
--exclude=slackware/kde \
--exclude=slackware/kdei \
--exclude=slackware/gnome \
--exclude=bootdisks \
--exclude=extra \
--exclude=testing \
--exclude=pasture \
--exclude=rootdisks \
--exclude=source \
--exclude=zipslack \
rsync://fill-in-mirror/pub/slackware/slackware-current/ \
/usr/share/mirrors/slackware-current</userinput>
    </screen>

    <para>
      The <parameter class="command">-a</parameter> parameter implies
      a few other options that try to make a copy that is as exact as
      possible (in terms of preserving symlinks, permissions and
      owners). The <parameter class="command">--delete</parameter>
      deletes files that are not available on the mirror anymore.  It
      is good idea to use this parameter, because otherwise your tree
      may get bloated very quickly with older package versions.  With
      the <parameter class="command">--exclude</parameter> parameter
      you can specify which files or directories should be ignored.
    </para>

    <para>
      After syncing the tree you can use <command>upgradepkg</command>
      to update your Slackware Linux installation. For example:
    </para>

    <screen>
# <userinput>upgradepkg /usr/share/mirrors/slackware-current/slackware/*/*.tgz</userinput>
    </screen>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="chap-pkgmgmt-tagfiles">
    <title>Tagfiles</title>

    <sect2 xml:id="chap-pkgmgmt-tagfiles-intro">
      <title>Introduction</title>

      <para>
        Tagfiles are a relatively unknown feature of Slackware
        Linux. A tagfile is a file that can be used to instruct
        <command>installpkg</command> what packages should be
        installed from a collection of packages. For instance, the
        Slackware Linux installer generates a tagfile during the
        <emphasis>Expert</emphasis> and <emphasis>Menu</emphasis>
        installation methods to store which packages should be
        installed during the installation process.
      </para>

      <para>
        The nice aspect of tagfiles is that you can easily create
        tagfiles yourself. By writing your own tagfiles you can
        automate the package installation, which is ideal for larger
        client or server roll-outs (or smaller set-ups if it gives you
        more comfort than installing packages manually). The easiest
        way to create your own tagfiles is by starting out with the
        tagfiles that are part of the official Slackware Linux
        distribution. In the following sections we are going to look
        at how this is done.
      </para>
    </sect2>

    <sect2 xml:id="chap-pkgmgmt-tagfiles-creating">
      <title>Creating tagfiles</title>

      <para>
        Tagfiles are simple plain-text files. Each line consists of a
        package name and a flag, these two elements are separated by a
        colon and a space. The flag specifies what should be done with
        a package. The fields are described in <xref
        linkend="chap-pkgmgmt-tagfiles-creating-fields"/>.  Let's look
        at a few lines from the tagfile in the <quote>a</quote> disk
        set:
      </para>

      <screen>
aaa_base: ADD
aaa_elflibs: ADD
acpid: REC
apmd: REC
bash: ADD
bin: ADD
      </screen>

      <para>
        It should be noted that you can also add comments to tagfiles
        with the usual comment (#) character. As you can see in the
        snippet above there are different flags. The table listed
        below describes the four different flags.
      </para>

      <table xml:id="chap-pkgmgmt-tagfiles-creating-fields">
        <title>Tagfile fields</title>
        <tgroup cols="2" align="left" colsep="1" rowsep="1">
          <thead>
            <row>
              <entry>Flag</entry>
              <entry>Meaning</entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry>ADD</entry>
              <entry>A package marked by this flag will automatically
              be installed</entry>
            </row>
            <row>
              <entry>SKP</entry>
              <entry>A package marked by this flag will automatically
              be skipped</entry>
            </row>
            <row>
              <entry>REC</entry>
              <entry>Ask the user what to do, recommend installation
              of the package.</entry>
            </row>
            <row>
              <entry>OPT</entry>
              <entry>Ask the user what to do, the package will be
              described as optional.</entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>

      <para>
        As you can read from the table <command>installpkg</command>
        will only act automatically when either
        <emphasis>ADD</emphasis> or <emphasis>SKP</emphasis> is used.
      </para>

      <para>
        It would be a bit tedious to write a tagfile for each
        Slackware Linux disk set. The official Slackware Linux
        distribution contains a tagfile in the directory for each disk
        set. You can use these tagfiles as a start. The short script
        listed below can be used to copy the tagfiles to the current
        directory, preserving the disk set structure.
      </para>

      <screen>
#!/bin/sh

if [ ! $# -eq 1 ] ; then
  echo "Syntax: $0 [directory]"
  exit
fi

for tagfile in $1/*/tagfile; do 
  setdir=`echo ${tagfile} | egrep -o '\w+/tagfile$' | xargs dirname`
  mkdir ${setdir}
  cp ${tagfile} ${setdir}/tagfile.org
  cp ${tagfile} ${setdir}
done
      </screen>

      <para>
        After writing the script to a file you can execute it, and
        specify a <filename>slackware/</filename> directory that
        provides the disk sets. For example:
      </para>

      <screen>
$ <command>sh copy-tagfiles.sh /mnt/flux/slackware-current/slackware</command>
      </screen>

      <para>
        After doing this the current directory will contain a
        directory structure like this, in which you can edit the
        individual tag files:
      </para>

      <screen>
a/tagfile
a/tagfile.org
ap/tagfile
ap/tagfile.org
d/tagfile
d/tagfile.org
e/tagfile
e/tagfile.org
[...]
      </screen>

      <para>
        The files that end with <emphasis>.org</emphasis> are backups,
        that you can use as a reference while editing
        tagfiles. Besides that they are also used in the script that
        is described in the next section.
      </para>
    </sect2>

    <sect2 xml:id="chap-pkgmgmt-tagfiles-autogen" >
      <title>Automatically generating tagfiles</title>

      <para>
        With a simple script, it is also possible to build tagfiles
        based on the packages that are installed on the current
        system. I owe thanks to Peter Kaagman for coming up with this
        nifty idea!
      </para>

      <para>
        First build a tagfile directory from the Slackware Linux
        installation media, as described in the previous section. When
        you have done that, you can create the following script:
      </para>

      <screen>
#!/bin/sh

if [ ! $# -eq 1 ] ; then
  echo "Syntax: $0 [directory]"
  exit
fi

for tforg in $1/*/tagfile.org ; do
  tf=${tforg%.org}
  rm -f ${tf}
  for package in $(grep -v '^#' ${tforg} | cut -d ':' -f 1) ; do
    if ls /var/log/packages/${package}-[0-9]* &amp;&gt; /dev/null ; then 
      echo "${package}: ADD" &gt;&gt; ${tf}
    else
      echo "${package}: SKP" &gt;&gt; ${tf}
    fi
  done
done
      </screen>

      <para>
        Suppose that you have saved it as
        <filename>build-tagfiles.sh</filename>, you can use it by
        specifying directory that holds the tagfiles as the first
        argument:
      </para>

      <screen>
$ <userinput>sh build-tagfiles.sh .</userinput>
      </screen>

      <para>
        The script will mark packages that are installed as
        <emphasis>ADD</emphasis>, and packages that are not installed
        as <emphasis>SKP</emphasis>.
      </para>
    </sect2>

    <sect2 xml:id="chap-pkgmgmt-tagfiles-using">
      <title>Using tagfiles</title>

      <para>
        On an installed system you can let
        <command>installpkg</command> use a tagfile with the
        <parameter class="command">-tagfile</parameter> parameter. For
        example:
      </para>

      <screen>
# <userinput>installpkg -infobox -root /mnt-small -tagfile a/tagfile /mnt/flux/slackware-current/slackware/a/*.tgz</userinput>
      </screen>

      <note>
	<para>
	  You have to use the <parameter
	  class="command">-infobox</parameter> option, otherwise the
	  tagfiles will not be used.
	</para>
      </note>

      <para>
        Of course, tagfiles would be useless if they cannot be used
        during the installation of Slackware Linux. This is certainly
        possible: after selecting which disk sets you want to install
        you can choose in what way you want to select packages (the
        dialog is named <emphasis>SELECT PROMPTING
        MODE</emphasis>. Select <emphasis>tagpath</emphasis> from this
        menu. You will then be asked to enter the path to the
        directory structure with the tagfiles.  The usual way to
        provide tagfiles to the Slackware Linux installation is to put
        them on a floppy or another medium, and mounting this before
        or during the installation. E.g. you can switch to the second
        console with by pressing the &lt;ALT&gt; and &lt;F2&gt; keys,
        and create a mount point and mount the disk with the tagfiles:
      </para>

      <screen>
# <userinput>mkdir /mnt-tagfiles</userinput>
# <userinput>mount /dev/fd0 /mnt/mnt-tagfiles</userinput>
      </screen>

      <para>
        After mounting the disk you can return to the virtual console
        on which you run <command>setup</command>, by pressing
        &lt;ALT&gt; and &lt;F1&gt;.
      </para>
    </sect2>
  </sect1>
</chapter>
