<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0"
         xmlns:xl="http://www.w3.org/1999/xlink"
         xml:lang="id"
         xml:id="chap-help">
  <title>Sumber-sumber bantuan</title>

  <para>
    Terdapat banyak sekali informasi yang tersedia tentang banyak 
    hal yang berhubungan dengan GNU/Linux. Sebagian besar 
    dokumentasi berlaku pada Slackware Linux, karena perangkat 
    lunak pada distribusi ini sudah dikompilasi dari kode sumber 
    yang dimodifikasi sesedikit mungkin. Bab ini menyediakan beberapa 
    petunjuk pada informasi dan dokumentasi yang dapat ditemukan sistem 
    yang terinstall Slackware Linux, dan pada Internet.
  </para>

  <sect1 xml:id="chap-help-system">
    <title>Pada sistem Anda</title>

    <sect2 xml:id="chap-help-system-howtos">
      <title>Linux HOWTO</title>

      <para>
        Linux HOWTO adalah koleksi dari dokumen yang membahas subyek 
	spesifik yang berhubungan dengan GNU/Linux. Sebagian besar 
	Linux HOWTO tidak dibuat untuk distribusi tertentu, sehingga 
	sangat berguna bagi pengguna Slackware Linux. Paket
        <emphasis>linux-howtos</emphasis> pada set perangkat lunak
        <quote>f</quote> berisi koleksi HOWTO. Setelah menginstall 
	paket ini, maka HOWTO akan dapat tersedia pada direktori 
	<filename>/usr/doc/Linux-HOWTOs/</filename>. Slackware Linux 
	juga berisi sekumpulan koleksi <acronym>FAQs</acronym> 
	yang berhubungan dengan Linux (FAQ adalah dokumen yang menjawab 
	Frequently Asked Questions - Pertanyaan yang Sering Diajukan). 
	Linux FAQ terinstall pada direktori<filename>/usr/doc/Linux-FAQs/</filename>, 
	dan tersedia dari paket <emphasis>linux-faqs</emphasis>yang 
	juga bagian dari set <quote>f</quote>.
      </para>
    </sect2>

    <sect2 xml:id="chap-help-system-manpages">
      <title>Halaman manual</title>

      <para>
        Sebagian besar perintah UNIX-like dibahas pada sistem bantuan 
	tradisional UNIX yang disebut <emphasis>halaman manual</emphasis>. Anda 
	bisa membaca halaman manual sebuah program dengan perintah
        <command>man</command>. Mengeksekusi 
        <command>man</command> dengan nama sebuah perintah sebagai argumen 
	akan menampilkan halaman manual untuk perintah tersebut. Sebagai contoh,
      </para>

      <screen>
$ <userinput>man ls</userinput>
      </screen>

      <para>
	menampilkan halaman manual dari perintah <command>ls</command>.
      </para>

      <para>
	Jika Anda tidak tahu nama pasti dari sebuah halaman manual atau 
	perintah, Anda bisa mencari halaman manual dengan kata kunci. Opsi
	<parameter class="command">-k</parameter> disediakan untuk 
	menggunakan fasilitas ini: 
      </para>

      <screen>
$ <userinput>man -k rmdir</userinput>
hrmdir               (1)  - remove an empty HFS directory
rmdir                (1)  - remove empty directories
rmdir                (2)  - delete a directory
      </screen>

      <para>
        Koleksi halaman manual sangatlah banyak, dan membahas lebih 
	banyak subyek dibandingkan perintah. Berikut ini bagian 
	dari halaman manual:
      </para>

      <literallayout>
1   Program yang dapat dieksekusi atau perintah shell
2   System call (fungsi yang disediakan oleh kernel)
3   Library call (fungsi didalam pustaka program)
4   Berkas khusus (biasanya ditemukan pada /dev)
5   Format berkas dan konvensi, misalnya /etc/passwd
6   Permainan
7   Lain-lain (termasuk paket makro dan konvensi), misalnya man(7), groff(7)
8   Perintah administrasi sistem (biasanya untuk root)
9   Rutin Linux [tidak baku]
      </literallayout>

      <para>
       Jika terdapat lebih dari satu bagian yang memiliki halaman 
       manual dengan nama tertentu, seperti contoh
        <command>rmdir</command>, Anda bisa memilih halaman yang Anda 
	inginkan dengan menambahkan nomor bagian dari halaman 
	manual sebelum nama halaman manual. Sebagai contoh: 
      </para>

      <screen>
<userinput>man 2 rmdir</userinput>
      </screen>

      <para>
        Jika Anda hendak mencetak halaman manual pada printer yang 
	telah Anda setting, Anda bisa mengirimkan hasil keluaran pipe dari <command>man</command>
        ke perintah <command>lpr</command>. Ketika opsi <parameter
        class="command">-t</parameter> dari 
        <command>man</command> digunakan, <command>man</command>
       akan menghasilkan halaman manual dalam format Postscript, dan 
       bukan ASCII. Sebagai contoh, Anda bisa menggunakan perintah berikut 
       untuk mencetak halaman manual<command>cat</command>:
      </para>

      <screen>
$ <userinput>man -t cat | lpr</userinput>
      </screen>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="chap-help-internet">
    <title>Di Internet</title>

    <para>
      Terdapat banyak sekali situs dan forum yang berhubungan dengan GNU/Linux 
      dan Slackware Linux di Internet. Tetapi banyak situs seringkali menghilang 
      secepat kehadirannya, dan informasi pada banyak situs menjadi terfragmentasi. 
      Sumber-sumber berikut sudah ada cukup lama dan menyediakan isi yang bagus.
    </para>

    <sect2 xml:id="chap-help-internet-slacksite">
      <title>Website Slackware Linux</title>

      <para>
        Website Slackware Linux mungkin cukup ketinggalan, tetapi menyediakan 
	banyak sumber yang berguna: 
      </para>

      <itemizedlist>
	<listitem>
	  <para>
            Halaman berita yang mengumumkan rilis baru dan menampilkan berita 
	    penting lain yang relevan terhadap Slackware Linux.
	  </para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>
            Gambaran dari perubahan pada distribusi disediakan pada format 
	    yang terstruktur yang disebut <emphasis>ChangeLog</emphasis>. ChangeLog 
	    disediakan untuk versi pengembangan (current) dan juga rilis stabil terbaru. 
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            Terdapat dua mailing list yang dapat Anda gunakan. Mailing list 
	    <emphasis>slackware-announce</emphasis> digunakan untuk mengumumkan rilis 
	    Slackware Linux baru, dan update keamanan diumumkan pada 
            <emphasis>slackware-security</emphasis>.
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
           Sejumlah mirror dimana Anda bisa mendownload Slackware Linux. Mirror di
	   perluas per negara. Informasi tambahan seperti protokol download yang 
	   didukung mirror, dan kecepatan mirror juga disertakan.
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            Dokumentasi dari berbagai jenis, termasuk daftar pertanyaan yang sering 
	    diajukan, dan juga buku  <emphasis>Slackware Linux Essentials</emphasis>.
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>
	Situs Slackware Linux tersedia pada :
	<link xl:href="http://www.slackware.com/" />
      </para>
    </sect2>

    <sect2 xml:id="chap-help-internet-linuxquestions">
      <title>LinuxQuestions</title>

      <para>
        LinuxQuestions adalah forum GNU/Linux yang besar dengan banyak anggota yang 
	bisa membantu. Yang menarik adalah sub forum Slackware Linux, dimana Anda 
	bisa meminta bantuan untuk membantu Anda dengan masalah yang Anda hadapi dengan 
	Slackware Linux. Forum LinuxQuestions tersedia pada :
	<link xl:href="http://www.linuxquestions.org/" />
      </para>
    </sect2>

    <sect2 xml:id="chap-help-internet-aols">
      <title>alt.os.linux.slackware</title>

      <para>
        <emphasis>alt.os.linux.slackware</emphasis> adalah newsgroup Slackware Linux. 
	Anda bisa membaca newsgroups dengan newsreader seperti tin atau slrn, melalui 
	server newsgroup dari penyedia layanan Internet Anda. Pada newsgroup ini, 
	Anda diharapkan sudah membaca semua dokumentasi yang diperlukan sebelum 
	mengirimkan pertanyaan. Jika Anda belum melakukannya, peluang untuk mendapatkan
        <quote>flamed</quote> cukup besar.
      </para>
    </sect2>
  </sect1>
</chapter>
