<!-- $Id: sendmail.xml 301 2007-09-19 23:00:26Z danieldk $ -->

<chapter id="email-sendmail"> <?dbhtml filename="sendmail.html"?>
  <title>Sendmail</title>

  <indexterm><primary>sendmail</primary></indexterm>

  <sect1 id="email-sendmail-introduction">
    <title>Perkenalan</title>
    
    <indexterm><primary>MTA</primary></indexterm>
    <indexterm><primary>Mail Transfer Agent</primary></indexterm>

    <para>
      Sendmail adalah Mail Transfer Agent (<acronym>MTA</acronym>) default yang digunakan 
      Slackware Linux. sendmail awalnya dibuat oleh Eric Allman, yang masih mengelola sendmail. 
      Peran utama dari MTA sendmail adalah mengirimkan pesan, baik secara lokal maupun remote. 
      Pengiriman biasanya dilakukan melalui protokol SMTP. Hal ini berarti sendmail bisa menerima 
      e-mail dari situs remote melalui port SMTP, sendmail mengirimkan e-mail yang ditujukan 
      untuk situs remote ke server SMTP lain.
    </para>
  </sect1>

  <sect1 id="email-sendmail-installation">
    <title>Installasi</title>

    <indexterm><primary>sendmail</primary><secondary>installation</secondary></indexterm>

    <para>
      Sendmail tersedia sebagai paket <emphasis>sendmail</emphasis> pada set disk <quote>n</quote>. 
      Jika Anda hendak membuat berkas konfigurasi sendmail Anda sendiri, paket <emphasis>sendmail-cf</emphasis>
      juga diperlukan. Untuk informasi tentang bagaimana menginstall paket pada Slackware Linux, lihat 
      <xref linkend="chap-pkgmgmt" />.
    </para>

    <para>
      Anda bisa membuat Slackware Linux menjalankan sendmail setiap kali boot dengan membuat berkas 
      <filename>/etc/rc.d/rc.sendmail</filename> memiliki bit executable. Anda bisa melakukannya dengan :
    </para>

    <screen>
# <command>chmod a+x /etc/rc.d/rc.sendmail</command>
    </screen>

    <para>
      Anda bisa menjalankan, menghentikan, dan menjalankan ulang sendmail dengan menggunakan 
      <emphasis>start</emphasis>, <emphasis>stop</emphasis>, dan 
      <emphasis>restart</emphasis> sebagai parameter pada script inisialisasi sendmail. 
      Sebagai contoh, Anda bisa menjalankan ulang sendmail dengan cara berikut:
    </para>

    <screen>
# <command>/etc/rc.d/rc.sendmail restart</command>
    </screen>
  </sect1>	

  <sect1 id="email-sendmail-configuration">
    <title>Konfigurasi</title>

    <para>
      Berkas konfigurasi utama sendmail adalah 
      <filename>/etc/mail/sendmail.cf</filename>; berkas ini adalah tempat dimana semua pengaturan 
      sendmail dikonfigurasi, dan dimana berkas lain disertakan. Sintaks dari 
      <filename>/etc/mail/sendmail.cf</filename> sedikit aneh, karena berkas ini dikompilasi dari berkas 
      <filename>.mc</filename> yang lebih sederhana yang menggunakan makro M4 yang didefinisikan untuk 
      sendmail.
    </para>

    <para>
      Beberapa definisi bisa dengan mudah diganti pada berkas  <filename>/etc/mail/sendmail.cf</filename>, 
      tetapi untuk perubahan lain, akan lebih baik untuk membuat berkas <filename>.mc</filename> Anda sendiri.
      Contoh pada bab ini akan berfokus pada pembuatan berkas mc yang terkustomisasi.
    </para>

    <sect2 id="email-sendmail-configuration-mc">
      <title>Bekerja dengan berkas mc</title>
    
      <indexterm><primary>sendmail</primary><secondary>mc files</secondary></indexterm>

      <para>
        Pada bagian ini, kita akan melihat bagaimana Anda bisa mulai dengan sebuah berkas mc, dan bagaimana 
	mengkompilasi berkas .mc Anda menjadi .cf. Terdapat banyak contoh berkas mc yang tersedia pada 
	<filename>/usr/share/sendmail/cf/cf</filename>. Contoh yang paling menarik adalah 
	<filename>sendmail-slackware.mc</filename> (yang digunakan untuk membuat 
        <filename>sendmail.cf</filename> deault untuk Slackware Linux), dan 
        <filename>sendmail-slackware-tls.mc</filename> yang menambahkan dukungan TLS pada 
	konfigurasi sendmail Slackware Linux standar. Jika Anda hendak membuat konfigurasi sendmail Anda 
	sendiri, merupakan ide yang bagus untuk mulai dengan salinan dari berkas mc standar milik Slackware 
	Linux. Sebagai contoh, misalkan kita hendak membuat berkas konfigurasi untuk server bernama 
	<emphasis>straw</emphasis>, kita bisa menjalankan :
      </para>

      <screen>
# <command>cd /usr/share/sendmail/cf/cf</command>
# <command>cp sendmail-slackware.mc sendmail-straw.mc</command>
      </screen>

      <para>
        dan mulai mengedit <filename>sendmail-straw.mc</filename>. Setelah berkas konfigurasi dimodifikasi 
	sesuai selera, M4 bisa digunakan untuk mengkompilasi berkas mc menjadi .cf:
      </para>

      <screen>
# <command>m4 sendmail-straw.mc &gt; sendmail-straw.cf</command>
      </screen>

      <para>
        Jika kita hendak menggunakan berkas konfigurasi ini sebagai konfigurasi default, kita bisa menyalinnya 
	ke <filename>/etc/mail/sendmail.cf</filename>:
      </para>

      <screen>
# <command>cp sendmail-straw.cf /etc/mail/sendmail.cf</command>
      </screen>
    </sect2>
    
    <sect2 id="email-sendmail-configuration-smarthost">
      <title>Menggunakan smarthost</title>

      <indexterm><primary>sendmail</primary><secondary>smarthost</secondary></indexterm>

      <para>
        Jika Anda hendak menggunakan host lain untuk mengirimkan e-mail ke lokasi dimana server sendmail 
	Anda tidak bisa mengirimkan, Anda bisa mengatur sendmail untuk menggunakan apa yang disebut 
	<quote>smart host</quote>. Sendmail akan mengirimkan pesan e-mail yang tidak bisa dikirimkan 
	ke smart host, yang akan menangani pengiriman e-mail. Anda bisa melakukannya dengan mendefinisikan 
	<emphasis>SMART_HOST</emphasis> pada berkas mc Anda. Sebagai contoh, jika Anda menggunakan 
	<emphasis>smtp2.example.org</emphasis> sebagai smart host, Anda bisa menambahkan baris berikut:
      </para>

      <screen>
define(`SMART_HOST',`stmp2.example.org')
      </screen>
    </sect2>

    <sect2 id="email-sendmail-configuration-accepthosts">
      <title>Nama host/domain alternatif</title>

      <indexterm><primary>sendmail</primary><secondary>local host names</secondary></indexterm>

      <para>
        Secara default, sendmail akan menerima pesan yang ditujukan untuk localhost, dan nama host aktual 
	dari sistem. Anda bisa menambahkan host atau domain tambahan yang mampu untuk menerima e-mail. 
	Langkah pertama adalah memastikan bahwa baris berikut ditambahkan pada konfigurasi mc Anda:
      </para>

      <screen>
FEATURE(`use_cw_file')dnl
      </screen>

      <para>
        Ketika opsi ini diaktifkan, Anda bisa menambahkan nama host dan domain yang mampu menerima mail ke
        <filename>/etc/mail/local-host-names</filename>. Berkas ini adalah basis data daftar nama yang 
	dipisahkan oleh baris baru. Sebagai contoh, berkasnya bisa seperti berikut:
      </para>

      <screen>
example.org
mail.example.org
www.example.org
      </screen>
    </sect2>

    <sect2 id="email-sendmail-configuration-mapaddr">
      <title>Tabel pengguna virtual</title>

      <indexterm><primary>sendmail</primary><secondary>virtual user table</secondary></indexterm>

      <para>
        Seringkali Anda harus memetakan alamat e-mail pada nama pengguna. Hal ini dibutuhkan ketika 
	nama pengguna berbeda dengan bagian sebelum <quote>@</quote> dari alamat e-mail. Untuk 
	mengaktifkan fungsi ini, pastikan baris berikut ditambahkan pada berkas mc Anda:
      </para>

      <screen>
FEATURE(`virtusertable',`hash -o /etc/mail/virtusertable.db')dnl
      </screen>

      <para>
        Pemetaan akan membaca dari 
        <filename>/etc/mail/virtusertable.db</filename>. Ini merupakan berkas basis data biner yang 
	tidak boleh diedit secara langsung. Anda bisa mengedit 
	<filename>/etc/mail/virtusertable</filename>, dan menghasilkan 
	<filename>/etc/mail/virtusertable.db</filename> dari berkas tadi.
      </para>

      <para>
        Berkas <filename>/etc/mail/virtusertable</filename> adalah berkas teks plain. Berkas ini 
	memiliki pemetaan untuk setiap baris, dengan alamat e-mail dan nama pengguna dipisahkan oleh 
	tab. Sebagai contoh:
      </para>

      <screen>
john.doe@example.org    john
john.doe@mail.example.org        john
      </screen>

      <para>
        Pada contoh ini, e-mail untuk 
        <emphasis>john.doe@example.org</emphasis> dan 
        <emphasis>john.doe@mail.example.org</emphasis> akan dikirimkan ke akun 
	<emphasis>john</emphasis>. Juga dimungkinkan untuk mengirimkan beberapa e-mail ke 
	domain yang diletakkan pada server ke alamat e-mail lain, dengan menentukan alamat e-mail 
	untuk mengirimkan pesan pada kolom kedua. Sebagai contoh
      </para>

      <screen>
john.doe@example.org    john.doe@example.com
      </screen>

      <para>
        Setelah melakukan perubahan yang diperlukan pada berkas 
        <filename>virtusertable</filename> Anda bisa menghasilkan basis data dengan perintah 
	berikut:
      </para>

      <screen>
# <command>makemap hash /etc/mail/virtusertable &lt; /etc/mail/virtusertable</command>
      </screen>
    </sect2>
  </sect1>

</chapter>
