<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0"
         xmlns:xl="http://www.w3.org/1999/xlink"
         xml:lang="es"
         xml:id="chap-help">
  <title>Fuentes de ayuda</title>

  <para>
    Existe una gran cantidad de información disponible sobre muchos
    temas relativos a GNU/Linux. La mayor parte de la documentación
    es aplicable a Slackware Linux, por que el software en la 
    distribución a sido compilado desde el código fuente que ha 
    sido apenas alterado. Este capítulo provee algunos enlaces a 
    información y documentación que puede ser encontrada en un 
    sistema Slackware Linux instalado, y en Internet.
  </para>

  <sect1 xml:id="chap-help-system">
    <title>En su sistema</title>

    <sect2 xml:id="chap-help-system-howtos">
      <title>HOWTO's de Linux</title>

      <para>
	Los HOWTO's de Linux son una coleccion de documentos que 
	abarcan temas específicos relacionados a GNU/Linux. La mayoría
	de los HOWTOs no están dirigidos a una distribución específica, 
	por lo tanto son muy útiles para usuarios de Slackware Linux. 
	El paquete <emphasis>linux-howtos</emphasis> en el conjunto de 
	paquetes <quote>f</quote> de instalación contiene la colección HOWTO. 
	Después de instalar este paquete, los HOWTOs están disponibles 
	en el directorio <filename>/usr/doc/Linux-HOWTOs/</filename>. 
	Slackware Linux también contiene una pequeña colección de 
	<acronym>FAQs</acronym>  (FAQs son documentos que responden
	preguntas frecuentes) relacionados a Linux. Los FAQs Linux 
	se instalan en el directorio <filename>/usr/doc/Linux-FAQs/</filename>, 
	y están disponibles en el paquete <emphasis>linux-faqs</emphasis>, 
	que tambien es parte del conjunto de paquetes <quote>f</quote>.
      </para>
    </sect2>

    <sect2 xml:id="chap-help-system-manpages">
      <title>Páginas de manual</title>

      <para>
	La mayoría de los commandos UNIX-like son descritos por un 
	tradicional sistema de ayuda de UNIX llamado <emphasis>páginas de manual</emphasis>. 
	Puede leer la página de manual de un programa con el comando
	<command>man</command>. Ejecutando <command></command> con 
	el nombre de un comando como argumento muestra la página de 
	manual para ese comando. Por ejemplo, 
      </para>

      <screen>
$ <userinput>man ls</userinput>
      </screen>

      <para>
	muestra la página manual del comando <command>ls</command>.
      </para>

      <para>
	Si usted no conoce el nombre exacto de la página manual o comando, 
	puede buscar entre las páginas manuales con palabras clave. La 
	opción <parameter class="command">-k</parameter> permite el uso 
	de esta facilidad:
      </para>

      <screen>
$ <userinput>man -k rmdir</userinput>
hrmdir               (1)  - remove an empty HFS directory
rmdir                (1)  - remove empty directories
rmdir                (2)  - delete a directory
      </screen>

      <para>
	La coleccion de páginas manual es larga, y describe mas temas 
	que solo comandos. Las siguientes secciones de páginas 
	manuales estan disponibles:
      </para>

      <literallayout>
1   Programas ejecutables o comandos de consola
2   Llamadas del sistema (funciones proveídas por el kernel)
3   Llamadas de librerias (funciones contenidas en librerias de programas)
4   Archivos especiales (usualmente localizados en /dev)
5   Formatos de archivo y convenciones eg /etc/passwd
6   Juegos
7   Miscelaneos  (incluyendo paquetes macro y conven-
    ciones), e.g. man(7), groff(7)
8   Comandos de administración del sistema (usualmente exclusivos para root)
9   Rutinas Linux [No estandarizado]
      </literallayout>

      <para>      
        Si hay mas de una sección que tiene una página manual con un 
        nombre especifico, como por ejemplo <command>rmdir</command>, 
        se puede elegir que página se quiere ver, agregando el número 
        de sección de la página manual antes del nombre de la página. 
        Por ejemplo:
      </para>

      <screen>
<userinput>man 2 rmdir</userinput>
      </screen>

      <para>
        Si quisiera imprimir una página manual a una impresora instalada, 
        puede enlazar la salida de <command>man</command> a el comando 
        <command>lpr</command>. Cuando la opción <parameter
        class="command">-t</parameter> del el comando <command>man</command> 
        es usada, <command>man</command> escribirá la página manual en 
        formato Postscript, en lugar de ASCII. Por ejemplo, puede usar el 
        siguiente comando para imprimir la página manual de <command>cat</command>:      
      </para>

      <screen>
$ <userinput>man -t cat | lpr</userinput>
      </screen>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="chap-help-internet">
    <title>En Internet</title>

    <para>
      Existen en Internet muchos sitios web y foros relacionados a 
      GNU/Linux y Slackware Linux. Pero muchos sitios suelen desaparecer 
	  tan rápido como aparecieron, y la información de muchos sitios 
	  web se fragmenta. Los siguientes recursos están activos desde 
	  hace mucho tiempo, y proveen buenos contenidos.
    </para>

    <sect2 xml:id="chap-help-internet-slacksite">
      <title>El sitio web de Slackware Linux</title>

      <para>
      	El sitio web de Slackware Linux puede estar desactualizado 
      	algunas veces, pero provee muchos recursos útiles:
      </para>

      <itemizedlist>
	<listitem>
	  <para>
	        Una página de noticias anuncia los nuevos lanzamientos y 
	        lista otras noticias importantes que son relevantes para 
	        Slackware Linux.
	  </para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>
	  		Un vistazo de los cambios a la distribución se provee en un 
	  		formato estructurado llamado <emphasis>ChangeLog</emphasis>. 
	  		Los ChangeLos son proveídos para la versión actual en 
	  		desarrollo, asi también como el último lanzamiento estable.
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
          	Existen dos listas de correo a las que puede suscribirse. 
          	La lista <emphasis>slackware-announce</emphasis> es usada
          	para anunciar nuevos lanzamientos de Slackware Linux, y 
          	las actualizaciones de seguridad son anunciadas en la lista 
          	<emphasis>slackware-security</emphasis>.
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
          	Una lista de mirrors de donde puede descargar Slackware 
          	Linux. Los mirrors se indexan por país. Información 
          	adicional como los protocolos de descarga de los mirrors 
          	soportan, y la velocidad de los mismos es también incluida.
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
          	Documentación variada, incluyendo una lista de preguntas 
          	comunes y el libro <emphasis>Slackware Linux Essentials</emphasis>.
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>
	El sitio web de Slackware Linux esta disponible en:
	<link xl:href="http://www.slackware.com/" />
      </para>
    </sect2>

    <sect2 xml:id="chap-help-internet-linuxquestions">
      <title>LinuxQuestions</title>

      <para>
      	LinuxQuestions es un foro GNU/Linux inmenso, con muchos miembros
      	colaborativos. Lo que es particularmente interesante es el sub-foro
      	de Slackware Linux. El foro LinuxQuestions esta disponible en:
	<link xl:href="http://www.linuxquestions.org/" />
      </para>
    </sect2>

    <sect2 xml:id="chap-help-internet-aols">
      <title>alt.os.linux.slackware</title>

      <para>
      	<emphasis>alt.os.linux.slackware</emphasis> es un grupo de 
      	noticias de Slackware Linux. Puede leer las noticias con un 
      	lector de noticias, como tin o slrn, a través del servidor 
      	de grupo de noticias de su proveedor de Internet. En este grupo
      	de noticias se espera que lea toda la información necesaria 
      	antes de publicar preguntas. Si no hace esto, la chance de ser 
      	<quote>flamed</quote> (quemado) es grande.
      </para>
    </sect2>
  </sect1>
</chapter>
