<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0"
	 xml:id="chap-intro">
  <title>Introducción a Slackware Linux</title>

  <sect1 xml:id="chap-intro-linux">
    <title>Qué es Linux?</title>

    <para>
      Linux es un kernel UNIX-like, escrito por Linus Torvalds y otros
      desarrolladores. Linux se ejecuta en diversas arquitecturas,
      como por ejemplo IA32, IA64, Alpha, m68k, SPARC y máquinas
      PowerPC. La última versión e información sobre el kernel Linux
      pueden ser encontradas en el sitio: <ulink
      url="http://www.kernel.org">http://www.kernel.org</ulink>.
    </para>

    <para>
      El kernel Linux es usualmente confundido con el sistema
      operativo GNU/Linux. Linux es solamente el kernel, no un sistema
      operativo completo. GNU/Linux se compone de el sistema operativo
      GNU con el kernel Linux. La siguiente sección brinda una
      descripción mas completa sobre GNU/Linux.
    </para>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="chap-intro-gnulinux">
    <title>Qué es GNU/Linux?</title>

    <para>
      En 1984, Richard Stallman inició un proyecto ambicioso con el
      objetivo de escribir un sistema operativo UNIX-like libre. El
      nombre de este sistema es <acronym>GNU</acronym>, que es un
      acrónimo de <quote>GNU's Not UNIX (GNU no es UNIX)</quote>.  A
      mediados de 1990, la mayoría de los componentes del sistema
      operativo GNU fueron escritos, a excepción del kernel. Dos años
      antes, en 1988, se decidió que el proyecto GNU usaría el
      microkernel Mach 3.0 como base de su kernel. Entretanto, tomó
      hasta 1991 para que Mach 3.0 fuese liberado bajo una licencia de
      software libre. En el mismo año, Linus Torvalds comenzó a
      construir un kernel para el sistema GNU, el kernel Linux. Es por
      esto que GNU/Linux referencia un sistema GNU ejecutándose con el
      kernel Linux.
    </para>

    <para>
      El kernel GNU, denominado <quote>HURD</quote> estaba aún en
      desarrollo cuando este libro fué escrito, pero está disponible
      como el sistema operativo GNU/HURD. Existen otros kernels que
      han sido portados al sistema operativo GNU. Por ejemplo, el
      proyecto Debian ha desarrollado una versión del sistema
      operativo GNU que funciona con el kernel NetBSD.
    </para>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="chap-intro-slackware">
    <title>Qué es Slackware Linux?</title>

    <para>
      Slackware Linux es una distribución GNU/Linux, desarrollada y
      mantenida por Patrick Volkerding. Una distribución es una
      colección coherente de software que procee un sistema GNU/Linux
      usable. Volkerding empezó a usar GNU/Linux por que necesitaba un
      intérprete LISP para un proyecto. En ese momento, la
      distribución GNU/Linux predominante era Softlanding System Linux
      (SLS Linux). Slackware Linux inició como una colección privada
      de parches realizados por Volkerding para SLS Linux. La primera
      publicación disponible de Slackware Linux fué la versión 1.0,
      liberada el 16 de julio de 1993.
    </para>

    <para>
      En contraste con otras distribuciones GNU/Linux, Slackware Linux
      se basa en el principio KISS (Keep It Simple Stupid, Mantenlo
      Simple Estúpido). Esto significa que Slackware Linux no cuenta
      con complejas herramientas gráficas para configurar el sistema.
      Como resultado, la curva de aprendizaje de Slackware Linux puede
      ser alta para usuarios GNU/Linux sin experiencia, pero provee
      mas transparencia y flexibilidad. Además usted tendrá una mejor
      comprensión de las distribuciones GNU/Linux puras como Slackware
      Linux.
    </para>

    <para>
      Otro aspecto distinguible de Slackware Linux, que también
      <quote>concuerda</quote> con el principio KISS, es el
      administrador de paquetes de Slackware Linux. Slackware Linux no
      posee un administrador de paquetes complejo como RPM o dpkg. Los
      paquetes son archivos tgz (tar/gzip) normales, que usualmente
      contienen scripts de instalación y un archivo de descripción del
      paquete.  Para usuarios novatos tgz es mucho mas poderoso que
      RPM, y además evita problemas de dependencia. Otra
      característica bastante conocida de Slackware Linux son sus
      scripts de inicio. A diferencia de la mayoría de las
      distribuciones GNU/Linux, Slackware Linux no posee un directorio
      para cada nivel de ejecución con enlaces simbólicos hacia los
      servicios que deben ser iniciados o terminados en ese nivel de
      ejecución. Utiliza una solución simple en la cual se puede
      habilitar o no los servicios asignando los permisos de ejecución
      de un script de inicialización.
    </para>

    <para>
      Los paquetes en Slackware Linux son compilados con las mínimas
      modificaciones posibles. Esto quiere decir que se puede utilizar
      la mayoría de la documentación GNU/Linux.
    </para>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="chap-intro-unix">
    <title>La filosofía UNIX</title>

    <para>
      Debido a que GNU/Linux es una reimplementación libre del sistema
      operativo UNIX, es una buena idea dar un vistazo a la filosofía
      que dió a UNIX una amplia aceptación. Doug McIlroy resumió la
      filosofía UNIX en tres simples reglas:
    </para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>
	  Escriba programas que hacen una cosa y la realizan bien.
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
	  Escriba programas que funcionan juntos.
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
	  Escriba programas que manejen flujos de texto, ya que es una
	  interfaz universal.
        </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>
      Las probabilidades indican que usted no intentará escribir
      programas para GNU/Linux. Sin embargo, aún como usuarios, estas
      reglas básicas pueden significar mucho para usted. Una vez que
      conozca los comandos esenciales que han sido parte de UNIX por
      muchos años, será capaz de combinar programas simples para
      resolver problemas complejos. Tenga esto en cuenta mientras
      aprende sobre Slackware Linux; trate de imaginar como puede
      dividir tareas complejas en simples operaciones combinadas.
    </para>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="free-software">
    <title>Software libre y de código abierto</title>

    <para>
      La mayoría de los paquetes en Slackware Linux son publicados
      bajo una licencia de software libre o de código abierto. Bajo
      estas licencias, el software puede ser usado, estudiado,
      cambiado y distribuído libremente. Practicamente, esto quiere
      decir el software está disponible y es redistribuíble en forma
      de código fuente o binario. Aunque los movimientos de software
      libre y de código abierto comparten varias licencias y
      principios, existen sutiles diferencias entre ambos
      movimientos. El movimiento de código abierto tiende su enfoque
      en las ventajas económicas y técnicas del hecho de compartir
      código fuente, mientras que el movimiento de software libre se
      enfoca en el lado ético de proveer fuentes y binarios
      libremente.  Como el sitio de GNU indica: <quote>El software
      libre es una cuestión de libertad, no de precio. Para entender
      el concepto, usted debe pensar en "libertad de expresión", y no
      en "cerveza gratis".
    <footnote>
      <para>
	<ulink url="http://www.gnu.org/philosophy/free-sw.html" />
      </para>
    </footnote></quote> En el espíritu del software libre y de código
    abierto, el código fuente de casi todos los paquetes están
    incluídos en el conjunto oficial de discos (CD, DVD) de Slackware
    Linux.
    </para>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="slackware-features">
    <title>Características de Slackware Linux 12.0</title>

    <para>
      <itemizedlist>
	<listitem>
	  <para>
	    <emphasis role="bold">Linux 2.6.21.5</emphasis> -
	    Slackware Linux utiliza un kernel moderno y de alto
	    rendimiento; el kernel incluye soporte para todos los
	    controladores de disco modernos, LVM, Software RAID,
	    discos encriptados, y múltiples procesadores. Por defecto,
	    <emphasis>udev</emphasis> es activado para la
	    administración automática de dispositivos.
          </para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>
	    <emphasis role="bold">HAL</emphasis> - HAL (Hardware
	    Abstraction Layer) es también incluido ahora. Provee una
	    API uniforme para aplicaciones de escritorio para el uso
	    de hardware. Realiza montaje automático de discos y CDs de
	    forma simple en los entornos de escritorio XFCE y KDE.
	  </para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>
            <emphasis role="bold">X11 7.2.0</emphasis> - Esta es la
            primera versión de Slackware Linux que utiliza X modular.
            Esto significa que los componentes X11 son separados en
            varios paquetes pequeños para simplificar su mantenimiento
            y para reducir el tamaño de las actualizaciones.
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            <emphasis role="bold">GCC 4.1.2</emphasis> - Slackware
            Linux 12.0 incluye una cadena de herramientas basadas en
            el GNU Compiler Collection 4.1.2. GCC provee compiladores
            para C, C++, Objective-C, Fortran-77/95, y Ada 95.
            Adicionalmente, se usa la versión 2.5 de la librería GNU
            C.
          </para>
        </listitem>
	<listitem>
	  <para>
	    <emphasis role="bold">Apache 2.2.4</emphasis> - Apache fué
	    actualizado a una versión reciente. Apache 2.x es
	    sustancialmente una reimplementación de la antigua serie
	    1.3.x.
	  </para>
	</listitem>
        <listitem>
          <para>
            <emphasis role="bold">K Desktop Environment (KDE)
            3.5.7</emphasis> - Se provee el ambiente completo de KDE,
            que incluye KOffice, el navegador web Konqueror,
            aplicaciones multimedia, herramientas de desarrollo, y
            muchas otras aplicaciones útiles.
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            <emphasis role="bold">Xfce 4.4.1</emphasis> - Xfce es un
            ambiente de escritorio ligero basado en GTK2. El cual es
            acorde con el principio UNIX de modularidad y
            rehusabilidad.
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </para> 
  </sect1>

  <sect1 xml:id="chap-intro-getting">
    <title>Obteniendo Slackware Linux</title>

    <para>
      Slackware Linux es libremente descargable a través de los sitios
      oficiales. La lista de sitios Slackware mirrors está disponible
      en <ulink url="http://www.slackware.com/getslack/" />.
    </para>

    <para>
      También puede ordenar Slackware Linux como un conjuento de CDs o
      DVDs desde la Slackware Store. Muchos sitios de venta de
      internet proveen Slackware Linux en CD-ROM o DVD, pero solamente
      comprando productos oficiales puede contribuir al proyecto
      Slackware Linux. La Slackware Store también ofrece
      subscripciones a Slackware Linux. Un suscriptor recibe
      automáticamente las nuevas versiones de Slackware Linux a
      precios reducidos.
    </para>

    <para>
      Si quisiera tener mas información sobre compras de Slackware
      Linux, visite el sitio web de Slackware Store <ulink
      url="http://store.slackware.com/" />.
    </para>
  </sect1>
</chapter>
