<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0"
	 xmlns:xl="http://www.w3.org/1999/xlink"
	 xml:lang="es"
	 xml:id="chap-x11">
  <title>X11</title>

  <sect1 xml:id="chap-x11-config">
    <title>Configuración X</title>

    <para>
      La configuración de X11 es almacenada en
      <filename>/etc/X11/xorg.conf</filename>. Muchas distribuciones
      proveen herramientas especiales de configuración para X, pero
      Slackware Linux solamente provee las herramientas X11 estándar
      (las cuales actualmente son fáciles de usar). En la mayoría de
      los casos X puede ser configurado automáticamente, pero algunas
      veces es necesario editar manualmente
      <filename>/etc/X11/xorg.conf</filename>.
    </para>

    <sect2 xml:id="chap-x11-config-automatic">
      <title>Configuración Automática</title>

      <para>
	El servidor X11 provee una opción para generar automáticamente
	un archivo de configuración. X11 cargará todos los módulos
	controladores disponibles, e intentará detectar el hardware y
	generar un archivo de configuración. Ejecute el siguiente
	comando para generar un archivo de configuración
	<filename>xorg.conf</filename>:
      </para>

      <screen>
$ <userinput>X -configure</userinput>
      </screen>

      <para>
	Si X no retorna ningún error, el archivo de configuración
	generado puede ser copiado al directorio
	<filename>/etc/X11</filename>. Y X puede ser iniciado para
	probar la configuración:
      </para>

      <screen>
$ <userinput>cp /root/xorg.conf /etc/X11/</userinput>
$ <userinput>startx</userinput>
      </screen>
    </sect2>

    <sect2 xml:id="chap-x11-config-interactive">
      <title>Configuración Interactiva</title>

      <para>
	X11 provee dos herramientas para configurar X de forma
	interactiva, los comandos <command>xorgcfg</command> y
	<command>xorgconfig</command>. <command>xorgcfg</command>
	intenta detectar la tarjeta de video automáticamente, e inicia
	una herramienta la cual puede ser utilizada para personalizar
	la configuración. Algunas veces <command>xorgcfg</command>
	activa un modo de video que no es soportado por el monitor.
	En ese caso, <command>xorgcfg</command> también puede ser
	utilizado en modo texto, iniciándolo con <command>xorgcfg
	-textmode</command>.
      </para>

      <para>
	<command>xorgconfig</command> difiere de las herramientas
	descritas anteriormente, no detecta hardware y realizará
	preguntas detalladas sobre su hardware. Si usted tiene poca
	experiencia configurando X11, es recomendable evitar
	<command>xorgconfig</command>.
      </para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="chap-x11-wm">
    <title>Administrador de ventanas</title>

    <para>
      El <quote>look and feel (estilo visual)</quote> de X11 es
      administrado por un denominado administrador de
      ventanas. Slackware Linux provee los siguientes ampliamente
      usados administradores de ventanas:
    </para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
	<para>
	  WindowMaker: Un administrador de ventanas relativamente
	  ligero, el cual es parte del proyecto GNUStep.
	</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para>
	  BlackBox: Administrador de ventanas ligero, BlackBox no
	  tiene dependencias a excepción de las librerías X11.
	</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para>
	  KDE: Un entorno de escritorio completo, incluyendo navegador, 
	  aplicación e-mail y un paquete de oficina (KOffice).
	</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para>
	  Xfce: Un ligero entorno de escritorio. Este es un ambiente
	  ideal si le gustaría tener un escritorio simple para el
	  usuario que funciona en máquinas con pocos recursos.
	</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>
      Si usted está acostumbrado a un entorno de escritorio, una
      elección lógica sería utilizar KDE ó Xfce. Pero es recomendable
      intentar con algunos de los administradores de ventana más
      ligeros. Los cuales son mas rápidos, y consumen menos recursos,
      además la mayoría de las aplicaciones KDE y Xfce son
      perfectamente usables bajo otro administrador de ventanas.
    </para>

    <para>
      En Slackware Linux el comando <command>xwmconfig</command> puede
      ser utilizado para asignar el administrador de ventanas por
      defecto. Este programa muestra los administradores de ventanas
      instalados, de los cuales puede elegir uno. Puede asignar el
      administrador de ventanas global ejecutando
      <command>xwmconfig</command> como root(super usuario).
    </para>
  </sect1>
</chapter>
