<!-- $Id: printing.xml 283 2007-09-18 20:14:31Z danieldk $ -->

<chapter id="printing"> <?dbhtml filename="printer.html"?>
  <title>Configuración de impresoras</title>

  <indexterm><primary>printing</primary></indexterm>

  <sect1 id="printing-intro">
    <title>Introducción</title>

    <indexterm><primary>cups</primary><secondary>installation</secondary></indexterm>

    <para>
      GNU/Linux soporta una gran cantidad de impresoras USB, paralelas
      y de red. Slackware Linux provee dos sistemas de impresión,
      <acronym>CUPS</acronym> (Common UNIX Printing System) y
      <acronym>LPRNG</acronym> (LPR Next Generation). Este capítulo
      cubre el sistema CUPS.
    </para>

    <para>
      Independientemente de que sistema de impresión vaya a usar, es
      recomendable instalar algunas colecciones de filtro de
      impresora. Estos se encuentran en el conjunto de paquetes
      <quote>ap</quote>. Si quiere tener soporte para la mayoría de
      las impresoras, asegúrese de que los siguientes paquetes esten
      instalados:
    </para>

    <screen>
a2ps
enscript
espgs
gimp-print
gnu-gs-fonts
hpijs
ifhp
    </screen>

    <para>
      Ambos sistemas tiene sus propias ventajas y desventajas. Si no
      tiene mucha experiencia configurando impresoras bajo GNU/Linux,
      es recomendable usar CUPS, ya que CUPS provee una confortable
      interfaz web que puede ser accedida a través de un navegador
      web.
    </para> 

  </sect1>

  <sect1 id="printing-preparations">
    <title>Preparaciones</title>

    <indexterm><primary>cups</primary><secondary>starting</secondary></indexterm>

    <para>
      Para poder utilizar CUPS, el paquete <quote>cups</quote> de el
      conjunto de paquetes <quote>a</quote> debe ser
      instalado. Despues de la instalación, CUPS puede ser iniciado
      automáticamente desde el arranque del sistema haciendo el
      archivo <filename>/etc/rc.d/rc.cups</filename> ejecutable. Esto
      se realiza ejecutando el siguiente comando:
    </para>

    <screen>
# <command>chmod a+x /etc/rc.d/rc.cups</command>
    </screen>

    <para>
      Después de reiniciar el sistema, CUPS también sera reiniciado
      automáticamente.  Puede iniciar CUPS en un sistema en ejecución
      con el siguiente comando:
    </para>

    <screen>
# <command>/etc/rc.d/rc.cups start</command>
    </screen> 

  </sect1>

  <sect1 id="printing-configuration">
    <title>Configuración</title>

    <indexterm><primary>cups</primary><secondary>configuration</secondary></indexterm>

    <para>
      CUPS puede ser configurado a través de una interfaz web. La
      interfaz de configuración puede ser accedida con un navegador
      web en la siguiente URL: <ulink
      url="http://localhost:631/">http://localhost:631/</ulink>.
      Algunas partes de la interfaz web requieren autenticación. Si
      una ventana de autenticación es mostrada, puede ingresar
      <quote>root</quote> como nombre de usuario y su correspondiente
      contraseña.
    </para>

    <para>
      Una impresora puede ser agregada a la configuración CUPS a
      través del menu <quote>Administrate</quote>, y luego
      seleccionando el boton <quote>Add Printer</quote>. La interfaz
      web preguntará por tres opciones:
    </para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>
          <emphasis>Name</emphasis> - nombre de la impresora. Use un
          nombre simple, por ejemplo <quote>epson</quote>.
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          <emphasis>Location</emphasis> - la ubicación física de la
          impresora. Esta configuración no es crucial, pero útil para
          organizaciones grandes.
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          <emphasis>Description</emphasis> - una descripción de la
          impresora, por ejemplo <quote>Epson Stylus Color
          C42UX</quote>.
        </para>
      </listitem>
    </itemizedlist> 

    <para>
      Puede proceder presionando en el boton
      <quote>Continue</quote>. En la siguiente página puede configurar
      la conexion de la impresora. Si tiene una impresora USB
      encendida, la interfaz web mostrará el nombre de la impresora
      junto al puerto USB usado. Después de configurar el puerto de la
      impresora puede seleccionar su marca y modelo. Después de eso,
      la configuración esté finalizada y la impresora será agregada a
      la configuración CUPS.
    </para>

    <para>	
      Un resumen de las impresoras configuradas puede ser encontrado
      en la página <quote>Printers (Impresoras)</quote>. En esta
      pagina también puede realizar algunas operaciones de
      impresora. Por ejemplo, <quote>Print Test Page (Imprimir página
      de prueba)</quote> puede ser utilizado para verificar la
      configuración de la impresora imprimiendo una página de prueba.
    </para>

  </sect1>
  
  <sect1 id="printing-accesscontrol">
    <title>Control de Acceso</title>

    <indexterm><primary>cups</primary><secondary>access control</secondary></indexterm>
    
    <para>
      El sistema de impresión CUPS provee una interfaz de
      configuración web y acceso remoto a través del Protocolo de
      Impresión de Internet (<acronym>IPP</acronym>, Internet Printing
      Protocol). Los ficheros de configuración de CUPS le permiten
      configurar un refinado control de acceso a las impresoras.  Por
      defecto, el acceso a las impresoras está limitado a
      <emphasis>localhost</emphasis> (<emphasis>127.0.0.1</emphasis>).
    </para>
    
    <para>
      Usted puede refinar el control de acceso en el archivo central
      de configuración del demonio CUPS,
      <filename>/etc/cups/cupsd.conf</filename>, que tiene una
      sintaxis comparable al archivo de configuración de Apache.  El
      control de acceso es configurado a través de las secciones
      <emphasis>Location</emphasis>. Por ejemplo, la sección global
      (directorio raíz de IPP) por defecto se ve así:
    </para>
    
    <screen>
&lt;Location /&gt;
Order Deny,Allow
Deny From All
Allow From 127.0.0.1
&lt;/Location&gt;
    </screen>

    <para>
      Como puede ver las sentencias de negación se manejan primero, y
      después las sentencias de autorización. En la configuración por
      defecto el acceso es denegado para todos los hosts, a excepción
      de <emphasis>127.0.0.1</emphasis>,
      <emphasis>localhost</emphasis>. Suponga que quisiera autorizar
      a hosts de la red local, que utiliza el espacio de direcciones
      <emphasis>192.168.1.0/24</emphasis> para utilizar las impresoras
      en el sistema en el cual está configurando CUPS. En este caso
      podría agregar la línea que está resaltada:
    </para>

    <screen>
&lt;Location /&gt;
Order Deny,Allow
Deny From All
Allow From 127.0.0.1
<emphasis role="bold">Allow From 192.168.1.0/24</emphasis>
&lt;/Location&gt;
    </screen>

    <para>
      Puede refinar otras localizaciones en el espacio de direcciones
      agregando secciones adicionales. Las preferencias para
      sub-directorios sobreescriben las preferencias globales. Por
      ejemplo, puede restringir acceso a la impresora
      <emphasis>epson</emphasis> a hosts con direcciones IP
      <emphasis>127.0.0.1</emphasis> y
      <emphasis>192.168.1.203</emphasis> agregando la siguiente
      sección:
    </para>

    <screen>
&lt;Location /printers/epson&gt;
Order Deny,Allow
Deny From All
Allow From 127.0.0.1
Allow From 192.168.1.203
&lt;/Location&gt;
    </screen>
  </sect1>

  <sect1 id="printing-gspapersize">
    <title>Tamaño de papel Ghostscript</title>

    <indexterm><primary>Ghostscript</primary><secondary>paper size</secondary></indexterm>

    <para>
      GhostScript es un interprete PostScript y Portable Document
      Format (<acronym>PDF</acronym>). Ambos, PostScript y PDF son
      lenguajes que describen datos que pueden ser
      impresos. GhostScript es usado para convertir PostScript y PDF a
      formatos raster que pueden ser impresos o visualizados en la
      pantalla. La mayoría de los programas UNIX generan PostScript,
      la cola de impresión de CUPS utiliza GhostScript para convertir
      el PostScript generado a un formato rasterizado que una
      impresora en particular entiende.
    </para>

    <para>
      Existen algunas preferencias de configuración de GhostScript
      que, en algunas situaciones, sería mejor cambiar. Esta sección
      describe como puede cambiar el tamaño de papel por defecto que
      GhostScript utiliza.
    </para>

    <note>
      <para>
        Algunas impresoras avanzadas pueden interpretar directamente
        PostScript. El proceso re-rasterización no es necesario para
        estas impresoras.
      </para>
    </note>

    <para>
      Por defecto, GhostScript utiliza el papel carta norteamericano (
      US letter) como tamaño de papel. El tamaño de papel se configura
      en
      <filename>/usr/share/ghostscript/x.xx/lib/gs_init.ps</filename>,
      en donde <emphasis>x.xx</emphasis> debería ser reemplazado por
      el número de versión de GhostScript. No muy lejos del inicio del
      archivo hay dos lineas comentadas con un símbolo de porcentaje
      (%), que se ven como esto:
    </para>

    <screen>
% Optionally choose a default paper size other than U.S. letter.
% (a4) /PAPERSIZE where { pop pop } { /PAPERSIZE exch def } ifelse
    </screen>

    <para>
      Puede cambiar la configuración de GhostScript para usar A4 como
      el tamaño de página por defecto removiendo el símbolo de
      porcentaje y el espacio que se encuentran al inicio de la
      segunda linea, quedando así:
    </para>

    <screen>
% Optionally choose a default paper size other than U.S. letter.
(a4) /PAPERSIZE where { pop pop } { /PAPERSIZE exch def } ifelse
    </screen>

    <para>
      También es posible utilizar otro tamaño de papel mas que Carta o
      A4 reemplazando <emphasis>a4</emphasis> en el ejemplo anterior
      con el tamaño de papel que quiera usar.  Por ejemplo, podría
      asignar el tamaño de papel por defecto a US Legal con:
    </para>

    <screen>
% Optionally choose a default paper size other than U.S. letter.
(legal) /PAPERSIZE where { pop pop } { /PAPERSIZE exch def } ifelse
    </screen>

    <para>
      Es también posible asignar el tamaño de papel por invocación de
      GhostScript utilizando el parámetro <parameter
      class="command">-sPAPERSIZE=size</parameter> en el comando
      <command>gs</command>. Por ejemplo, podría agregar el parámetro
      <emphasis>-sPAPERSIZE=a4</emphasis> cuando inicie
      <command>gs</command> para usar A4 como tamaño de papel para una
      invocación de GhostScript.
    </para>

    <para>
      Un resumen de tamaños de papel soportados puede ser encontrado
      en <filename>gs_statd.ps</filename>, ubicado en el mismo
      directorio que <filename>gs_init.ps</filename>.
    </para>
  </sect1>

</chapter>
